### Çoktan Seçmeli Sorular (100 Adet) – En Önemli Temel Kavramlar (Cevaplı)

Bu sorular, belgelerdeki en kritik kavramları (veri tipleri, analiz aşamaları, istatistik, makine öğrenimi türleri, algoritmalar, performans kriterleri) kapsar. 
Her soru dengeli şıklarla hazırlanmıştır.


2. Veri Latince hangi kavramdan gelir?  
   a) Factum  
   b) Datum  
   c) Veritas  
   d) Informatio  
   **Cevap: b)**

3. Bir veri setinde belirli niteliklerden oluşan varlıkların bir araya gelmesinden ne oluşur?  
   a) Rastgele liste  
   b) Grup/Küme  
   c) Tek varlık  
   d) Boş küme  
   **Cevap: b)**

4. Kategorik veriler üzerinde hangi işlem yapılamaz?  
   a) Sıralama  
   b) Aritmetiksel işlem  
   c) Karşılaştırma  
   d) Gruplama  
   **Cevap: b)**

5. Sayısal veriler hangi sorulara cevap verir?  
   a) Neden, niçin  
   b) Kaç, ne kadar, ne sıklıkla  
   c) Kim, nerede  
   d) Hangi, ne zaman  
   **Cevap: b)**


7. Yapılandırılmış veriler genellikle hangi şekilde oluşturulur?  
   a) Rastgele metin  
   b) Satır ve sütunlar  
   c) Görseller  
   d) Ses dosyaları  
   **Cevap: b)**

8. Veri bilimi çalışmasının ilk aşaması nedir?  
   a) Modelleme  
   b) Problemin tanımı  
   c) Veri görselleştirme  
   d) Tahmin  
   **Cevap: b)**

9. Açıklayıcı analiz neye yöneliktir?  
   a) Gelecek tahminlerine  
   b) Neler olduğunu anlamaya  
   c) Nedenlere  
   d) Eylemlere  
   **Cevap: b)**

10. Teşhis analizi hangi soruyu bulur?  
    a) Ne  
    b) Neden  
    c) Nasıl  
    d) Ne zaman  
    **Cevap: b)**

11. Tahmine dayalı analiz ne yapar?  
    a) Geçmişi açıklar  
    b) Gelecek tahminleri  
    c) Kurallar tanımlar  
    d) Nedenleri bulur  
    **Cevap: b)**

14. Veri temizlemede ne tamamlanır?  
    a) Fazla veriler  
    b) Eksik/Tekrarlı veriler
    c) Azaltılmış veriler  
    d) Dönüştürülmüş veriler  
    **Cevap: b)**

15. Veri birleştirmede ne yapılır?  
    a) Veriyi silme  
    b) Farklı kaynaklardan ilişkili verileri birleştirme  
    c) Veriyi ayırma  
    d) Veriyi görselleştirme  
    **Cevap: b)**


17. Veri görselleştirme ne için en etkin yöntemdir?  
    a) Veriyi depolama  
    b) Verileri anlama  
    c) Veriyi silme  
    d) Veriyi dönüştürme  
    **Cevap: b)**

18. Çizgi grafikler neyi bağlar?  
    a) Kategorik verileri  
    b) Sürekli nicel verileri çizgilerle  
    c) Dağılımları  
    d) Bileşimleri  
    **Cevap: b)**

19. Bar grafikler değerleri neyle gösterir?  
    a) Çizgilerle  
    b) Dikdörtgen çubuklarla  
    c) Noktalarla  
    d) Pasta dilimleriyle  
    **Cevap: b)**

20. Scatter plot ne gösterir?  
    a) Tek değişken  
    b) İki eksene dayalı sayısal veri noktalarını  
    c) Frekans aralıklarını  
    d) Maks-min değerleri  
    **Cevap: b)**

21. Histogram neyi görselleştirir?  
    a) İki değişken ilişkisi  
    b) Tek bir değişkenin değer dağılımını
    c) Karşılaştırmalar  
    d) Oranlar  
    **Cevap: b)**

22. Kutu grafikleri ne gösterir?  
    a) Yalnızca ortalama  
    b) Maksimum, minimum, medyan gibi değerler  
    c) Çizgi değişimleri  
    d) Pasta oranları  
    **Cevap: b)**

23. Tanımlayıcı istatistik neye yönelik yöntemlerdir?  
    a) Gelecek tahminlerine  
    b) Mevcut veriyi anlamaya  
    c) Eylemlere  
    d) Nedenlere  
    **Cevap: b)**

24. Merkezi eğilim verilerin hangi merkezde toplandığına yönelik ne?  
    a) Yayılımlar  
    b) Çıkarımlar  
    c) Tahminler  
    d) Dağılımlar  
    **Cevap: b)**


26. Medyan neyi alır?  
    a) En sık değeri  
    b) Sayı setindeki orta noktayı  
    c) Toplamı  
    d) Varyansı  
    **Cevap: b)**

27. Mod nedir?  
    a) Orta nokta  
    b) En sık rastlanan sayı  
    c) Ortalama  
    d) Sapma  
    **Cevap: b)**


29. Aralık değeri ne arasındaki farktır?  
    a) Ortalama ve medyan  
    b) En düşük ve en yüksek değer  
    c) Mod ve varyans  
    d) Sapma ve ortalama  
    **Cevap: b)**

30. Varyans neyin ortalamasıdır?  
    a) Mutlak farkların  
    b) Farkların karesinin  
    c) Toplamların  
    d) Medyanların  
    **Cevap: b)**

31. Yapay zeka ve makine öğrenimi ne çıkarma sürecidir?  
    a) Veri  
    b) Bilgi  
    c) Grafik  
    d) Model  
    **Cevap: b)**

32. Lineer regresyon neyi modellemek için kullanılır?  
    a) Eğrisel ilişki  
    b) Doğrusal ilişki  
    c) Rastgele  
    d) Kümeleme  
    **Cevap: b)**

33. Karar ağaçları neyi temsil eder?  
    a) Rastgele kararlar  
    b) Karmaşık kararları hiyerarşik yapılarla  
    c) Olasılıklar  
    d) Mesafeler  
    **Cevap: b)**

35. Lojistik regresyon ne tahmin eder?  
    a) Sürekli değerler  
    b) Kategorik sonuçlar  
    c) Küme sayıları  
    d) Varyanslar  
    **Cevap: b)**

36. En yakın komşular algoritması neye dayanır?  
    a) Olasılıklara  
    b) Benzerlik temelli tahminlere  
    c) Karar düğümlerine  
    d) Küme merkezlerine  
    **Cevap: b)**

37. Naive Bayes neye dayanır?  
    a) Mesafe hesaplamalarına  
    b) Olasılıksal istatistiksel yöntemlere  
    c) Ağaç yapılara  
    d) Vektörlere  
    **Cevap: b)**

38. K-Means algoritması verileri neye ayırır?  
    a) Rastgele gruplara  
    b) Benzer gruplara  
    c) Sınıflara  
    d) Tahminlere  
    **Cevap: b)**



42. Keşifsel veri analizi neye yardımcı olur?  
    a) Veri silmeye  
    b) Verilerin temel yönünü anlamaya  
    c) Modellemeye  
    d) Raporlamaya  
    **Cevap: b)**

43. Veri dönüşümü ne için yapılır?  
    a) Veriyi silmek  
    b) Modellerin daha iyi performans sağlaması  
    c) Veriyi arttırmak  
    d) Veriyi azaltmak  
    **Cevap: b)**

44. Heatmap neyi temsil eder?  
    a) Sayısal değerleri renk doygunluğu olarak  
    b) Çizgi değişimleri  
    c) Pasta dilimleri  
    d) Noktaları  
    **Cevap: a)**

45. Pasta grafikleri ne için kullanılır?  
    a) Zaman değişimini göstermek  
    b) Bir bütünün parçalarını kıyaslamak  
    c) Dağılımları göstermek  
    d) İlişkileri göstermek  
    **Cevap: b)**

46. Normal dağılım verilerin ne etrafında yoğunlaştığı dağılımdır?  
    a) Medyan  
    b) Ortalama  
    c) Mod  
    d) Sapma  
    **Cevap: b)**

47. Simetrik dağılımda veriler ne etrafında dengelidir?  
    a) Sağda  
    b) Merkezde  
    c) Solda  
    d) Yukarıda  
    **Cevap: b)**

48. Pozitif çarpıklık verilerin ne tarafına kaydığı durumdur?  
    a) Sola  
    b) Sağ  
    c) Ortaya  
    d) Aşağı  
    **Cevap: b)**

49. Makine öğrenimi tipleri arasında ne yer alır?  
    a) Yalnızca denetimli  
    b) Gözetimli, gözetimsiz ve pekiştirmeli öğrenme  
    c) Yalnızca denetimsiz  
    d) Yalnızca pekiştirmeli  
    **Cevap: b)**

50. Derin öğrenme neyi kullanır?  
    a) Basit katmanlar  
    b) Yapay sinir ağlarının karmaşık gizli katmanlarını  
    c) Yalnızca regresyon  
    d) Yalnızca kümeleme  
    **Cevap: b)**

51. Accuracy metriği neyi ölçer?  
    a) Yanlış tahminleri  
    b) Toplam doğru tahmin oranını  
    c) Küme kalitesini  
    d) Hata karesini  
    **Cevap: b)**

52. Dengesiz veri setlerinde accuracy neden yanıltıcıdır?  
    a) Azınlık sınıfını dikkate alır  
    b) Çoğunluk sınıfını tahmin etmekle yüksek değer alır  
    c) Her zaman düşük çıkar  
    d) Kümeleme için uygundur  
    **Cevap: b)**

53. Precision neyi ifade eder?  
    a) Gerçek pozitif yakalama oranı  
    b) Tahmin edilen pozitiflerin doğruluğu  
    c) Küme içi benzerlik  
    d) Varyans oranı  
    **Cevap: b)**

54. Recall neyi ölçer?  
    a) Yanlış pozitif oranı  
    b) Gerçek pozitiflerin doğru tahmin oranı  
    c) Hata karesini  
    d) Boyut indirgemesini  
    **Cevap: b)**

55. F1-score neyin harmonik ortalamasıdır?  
    a) Accuracy ve specificity  
    b) Precision ve recall  
    c) MSE ve MAE  
    d) Silhouette ve Davies-Bouldin  
    **Cevap: b)**

56. ROC-AUC neyi gösterir?  
    a) Regresyon hatasını  
    b) Sınıflandırıcının farklı eşik performansını  
    c) Küme ayrımını  
    d) Veri boyutunu  
    **Cevap: b)**

57. PR-AUC dengesiz verilerde neden uygundur?  
    a) Pozitif sınıfa odaklanır  
    b) Negatif sınıfa odaklanır  
    c) Kümeleme için kullanılır  
    d) Boyut indirgeme için kullanılır  
    **Cevap: a)**

58. Specificity nedir?  
    a) Gerçek negatif doğru tahmin oranı  
    b) Gerçek pozitif oranı  
    c) Yanlış pozitif oranı  
    d) Küme sayısı  
    **Cevap: a)**

59. Confusion matrix'te TP neyi gösterir?  
    a) Pozitif sınıfın doğru tahmini  
    b) Negatif sınıfın yanlış tahmini  
    c) Küme merkezini  
    d) Hata karesini  
    **Cevap: a)**

60. Regresyonda MSE neyin ortalamasıdır?  
    a) Mutlak hataların  
    b) Hataların karelerinin  
    c) Yüzde hataların  
    d) Logaritmik hataların  
    **Cevap: b)**

63. R² neyi ifade eder?  
    a) Hata karesini  
    b) Modelin varyansın ne kadarını açıkladığını  
    c) Küme kalitesini  
    d) Precision değerini  
    **Cevap: b)**

64. Adjusted R² neyi cezalandırır?  
    a) Az değişkeni  
    b) Fazla değişken eklenmesini  
    c) Küme sayısını  
    d) Veri boyutunu  
    **Cevap: b)**

65. MAPE hataları ne olarak ifade eder?  
    a) Kare olarak  
    b) Yüzde olarak  
    c) Mutlak olarak  
    d) Logaritmik olarak  
    **Cevap: b)**

66. Silhouette skoru neyi ölçer?  
    a) Küme içi benzerlik ve küme dışı ayrım  
    b) Regresyon hatasını  
    c) Precision'ı  
    d) Accuracy'ı  
    **Cevap: a)**

67. Silhouette skoru aralığı nedir?  
    a) 0 ile 1  
    b) -1 ile +1  
    c) -∞ ile +∞  
    d) 0 ile 100  
    **Cevap: b)**

68. Davies-Bouldin indeksi düşük değer aldığında neyi gösterir?  
    a) Kötü kümeleme  
    b) İyi kümeleme  
    c) Yüksek hata  
    d) Düşük doğruluk  
    **Cevap: b)**

69. Calinski-Harabasz indeksi yüksekse kümeleme nasıldır?  
    a) Kötü  
    b) İyi  
    c) Regresyon için iyi  
    d) Sınıflandırma için iyi  
    **Cevap: b)**

70. Elbow yöntemi ne ile ilişkilidir?  
    a) Accuracy  
    b) WCSS (Within-Cluster Sum of Squares)  
    c) F1-score  
    d) R²  
    **Cevap: b)**

71. Cross-validation neyi değerlendirir?  
    a) Küme sayısını  
    b) Modelin genelleme yeteneğini  
    c) Boyut indirgemesini  
    d) Etiket üretimini  
    **Cevap: b)**

72. Stratified k-fold ne zaman tercih edilir?  
    a) Dengeli verilerde  
    b) Dengesiz sınıflı verilerde  
    c) Kümeleme için  
    d) Zaman serisi için  
    **Cevap: b)**

73. Log Loss neyi cezalandırır?  
    a) Doğru tahminleri  
    b) Yanlış tahmin güvenini  
    c) Küme içini  
    d) Boyutu  
    **Cevap: b)**

74. Hinge Loss hangi algoritmaya özgüdür?  
    a) Linear Regression  
    b) SVM  
    c) K-Means  
    d) PCA  
    **Cevap: b)**

75. Adjusted Rand Index ne için kullanılır?  
    a) Regresyon hatası  
    b) Gerçek etiketli kümeleme değerlendirmesi  
    c) Sınıflandırma accuracy  
    d) Boyut indirgeme  
    **Cevap: b)**

76. Homogeneity neyi ölçer?  
    a) Her kümenin tek sınıf içermesi  
    b) Sınıfın birden çok kümede olması  
    c) Küme içi varyansı  
    d) Küme arası ayrımı  
    **Cevap: a)**

77. Completeness neyi ölçer?  
    a) Aynı sınıf noktalarının aynı kümede olması  
    b) Her kümenin birden çok sınıf içermesi  
    c) Küme sayısı  
    d) Hata karesi  
    **Cevap: a)**

78. V-Measure neyin harmonik ortalamasıdır?  
    a) Homogeneity ve completeness  
    b) Precision ve recall  
    c) MSE ve MAE  
    d) R² ve Adjusted R²  
    **Cevap: a)**

79. Macro-average ne anlama gelir?  
    a) Sınıf büyüklüğüne göre ortalama  
    b) Her sınıfın metriğini eşit ağırlıkla ortalama  
    c) Sadece pozitif sınıf  
    d) Kümeleme metriği  
    **Cevap: b)**

80. Micro-average neyi yapar?  
    a) Tüm tahminleri global ortalama alır  
    b) Her sınıfı ayrı ortalama alır  
    c) Negatif sınıfı dikkate alır  
    d) Regresyon için kullanılır  
    **Cevap: a)**

81. Weighted-average neye göre ağırlık verir?  
    a) Eşit ağırlık  
    b) Sınıf örnek sayılarına  
    c) Küme merkezlerine  
    d) Boyut indirgemesine  
    **Cevap: b)**

82. Huber Loss ne için tercih edilir?  
    a) Sınıflandırma  
    b) Aykırı değerlere dayanıklı regresyon  
    c) Kümeleme  
    d) Boyut indirgeme  
    **Cevap: b)**

83. Hamming Loss ne için kullanılır?  
    a) Regresyon  
    b) Multi-label sınıflandırma  
    c) Kümeleme  
    d) Zaman serisi  
    **Cevap: b)**

84. Jaccard Similarity neyi ölçer?  
    a) Regresyon hatası  
    b) Set benzerliğini  
    c) Küme içi varyansı  
    d) Accuracy'ı  
    **Cevap: b)**

85. Normalized Mutual Information ne için kullanılır?  
    a) Regresyon  
    b) Gerçek etiketli kümeleme değerlendirmesi  
    c) Sınıflandırma  
    d) Boyut indirgeme  
    **Cevap: b)**

86. Rand Index neyi ölçer?  
    a) Hata karesini  
    b) İki kümeleme arasındaki anlaşma derecesi  
    c) Precision'ı  
    d) Recall'ı  
    **Cevap: b)**

87. Mean Average Precision (mAP) hangi alanda yaygındır?  
    a) Regresyon  
    b) Nesne tespiti  
    c) Kümeleme  
    d) Zaman serisi  
    **Cevap: b)**

88. RMSLE ne zaman tercih edilir?  
    a) Kümeleme için  
    b) Büyük ölçek farkları olan hedeflerde  
    c) Sınıflandırma için  
    d) Boyut indirgeme için  
    **Cevap: b)**

89. SMAPE neyi düzeltir?  
    a) Küme sayısını  
    b) Sıfıra yakın değerlerdeki bölme sorununu  
    c) Precision'ı  
    d) Silhouette'ı  
    **Cevap: b)**

90. Birden fazla metrik kullanmak neden önerilir?  
    a) Yalnızca accuracy için  
    b) Dengeli değerlendirme için  
    c) Yalnızca MSE için  
    d) Yalnızca Silhouette için  
    **Cevap: b)**

91. Overfitting neyle tespit edilir?  
    a) Eğitim düşük, test yüksek  
    b) Eğitim yüksek, test düşük  
    c) Küme yüksek  
    d) Boyut düşük  
    **Cevap: b)**

92. Underfitting neyle belli olur?  
    a) Her sette yüksek performans  
    b) Her sette düşük performans  
    c) Yalnızca eğitimde yüksek  
    d) Yalnızca testte yüksek  
    **Cevap: b)**

93. Zaman serisi için hangi metrik yaygındır?  
    a) Silhouette  
    b) MAPE  
    c) F1-score  
    d) Davies-Bouldin  
    **Cevap: b)**

94. Macro-average dengesiz sınıflarda neden faydalıdır?  
    a) Büyük sınıfları öne çıkarır  
    b) Sınıfları eşit değerlendirir  
    c) Küme için kullanılır  
    d) Regresyon için kullanılır  
    **Cevap: b)**

95. PR-AUC neden tercih edilir?  
    a) Negatif sınıfa odaklanır  
    b) Dengesiz verilerde pozitif sınıfa odaklanır  
    c) Küme odaklanır  
    d) Boyut odaklanır  
    **Cevap: b)**

96. Dunn indeksi yüksekse kümeler nasıldır?  
    a) Karışık  
    b) Kompakt ve ayrık  
    c) Hata yüksek  
    d) Doğruluk düşük  
    **Cevap: b)**

97. Explained Variance Score neyi gösterir?  
    a) Küme oranını  
    b) Regresyonda açıklanan varyans oranını  
    c) Precision oranını  
    d) Recall oranını  
    **Cevap: b)**

98. Cross-validation ortalaması neden güvenilirdir?  
    a) Tek split'e göre  
    b) Şans eseri sonuçları azaltır  
    c) Küme sayısına göre  
    d) Boyuta göre  
    **Cevap: b)**



### Boşluk Doldurmalı Sorular (100 Adet) – En Önemli Temel Kavramlar (Cevaplı)

Bu sorular, temel tanımlar ve kavramları öğretmek için hazırlanmıştır. Doğru cevaplar parantez içinde.

1. Veri, bilginin en küçük ________dir. (birimi)

3. Bir veri seti, belirli niteliklerden oluşan bir grup varlığın bir araya gelmesinden ________. (oluşur)

4. Kategorik veriler, ölçülemez ve üzerinde ________ işlem yapılamaz. (aritmetiksel)

5. Sayısal veriler, "Kaç", "Ne kadar" ve "Ne sıklıkla" ________ cevap verirler. (sorularına)

6. Oransal veriler, sıfır noktasında başlar ve hiçbir zaman sıfırın ________ düşmez. (altına)

7. Yapılandırılmış veriler, genellikle satır ve ________ oluşurlar. (sütunlardan)

8. Veri bilimi çalışmasının ilk aşaması, problemin ________ aşamasıdır. (tanımı)

9. Açıklayıcı analiz, geçmiş verilere bakarak "neler ________ anlamaya yöneliktir. (olduğunu")

10. Teşhis analizi, "Neden" sorusunu bulmak için yapılan ________ analizidir. (analizlerdir)

11. Tahmine dayalı analiz, gelecek hakkında ________ yapar. (tahminler)

12. Kuralcı analiz, eylem/aksiyon için ________ de tanımlar. (süreçleri)

13. Keşifsel veri analizi (EDA), genellikle makine öğrenimi modellemesi ________ verilere ait içgörü oluşturur. (öncesi)

14. Veri temizlemede, eksik verilerin ________ işlemi yapılır. (tamamlanması)

15. Veri birleştirmede, farklı kaynaklardan gelen ilişkili verilerin ________ işlemi yapılır. (birleştirilmesi)

16. Min-Max normalleştirmesi, verilerin belirli bir ________ aralığına ölçeklendirilmesini sağlar. (aralık)

17. Veri görselleştirme, verilerin anlaşılması için en ________ yöntemdir. (etkin)

18. Çizgi grafikler, sürekli nicel verileri ________ bağlarlar. (çizgilerle)

19. Bar grafikler, değerlerin dikdörtgen ________ gösterildiği grafik tipleridir. (çubuklarla)

20. Scatter plot, iki eksene dayalı sayısal veri ________ gösteren grafiklerdir. (noktalarını)

21. Histogram, tek bir değişkenin veri ________ görselleştirir. (dağılımını)

22. Kutu grafikleri, maksimum, minimum, medyan gibi ________ gösterir. (değerleri)

23. Tanımlayıcı istatistik, mevcut veriyi anlamaya ________ yöntemlerdir. (yönelik)

24. Merkezi eğilim, verilerin hangi merkezde ________ yönelik çıkarımlardır. (toplandığına)

25. Aritmetiksel ortalama, bütün sayıların toplamının, veri ________ bölünmesiyle elde edilir. (sayısına)

26. Medyan, sayı setindeki sayıların fiziksel olarak ________ noktasını alır. (orta)

27. Mod, bir sayı setinde en sık rastlanan ________. (sayıdır)

28. Yayılım eğilimi, merkezi eğilimin tam ________. (tersidir)

29. Aralık değeri, en düşük değer ile en yüksek değer arasındaki ________. (farkı)

30. Varyans, sayı setindeki her bir değerin ortalama ile olan farkının karesinin ________. (ortalaması)

31. Yapay zeka ve makine öğrenimi, veriden ________ çıkarma sürecidir. (bilgi)

32. Lineer regresyon, bağımlı ve bağımsız değişkenler arasındaki ________ ilişkiyi modellemek için kullanılır. (doğrusal)

33. Karar ağaçları, karmaşık kararları ________ yapılarla temsil eder. (hiyerarşik)

34. Destek vektör makineleri, sınıflandırma ve ________ için kullanılır. (regresyon)

35. Lojistik regresyon, kategorik ________ tahmin etmek için kullanılır. (sonuçları)

36. En yakın komşular algoritması, benzerlik temelli ________ yapar. (tahminler)

37. Naive Bayes algoritması, olasılıksal ________ yöntemlerine dayanır. (istatistiksel)

38. K-Means kümeleme algoritması, verileri ________ gruplara ayırır. (benzer)

39. Büyük veri ve yapay zeka, bütün alanları ________ ve etkilemeye devam edecektir. (etkilemiş)

40. Veri bilimi kılavuzu, teknik bilgiye ihtiyaç duymadan ________ sunar. (anlayış)

41. Verilerin saklanması, analiz ve kullanım için ________ gereklidir. (altyapı)

42. Keşifsel veri analizi, verilerin ________ yönünü anlamaya yardımcı olur. (temel)

43. Veri dönüşümü, modellerin daha iyi ________ sağlayabilmesi için yapılır. (performans)

44. Heatmap, sayısal değerlerin renk ________ olarak temsil edildiği grafik tipleridir. (doygunluğu)

45. Pasta grafikleri, bir bütünün parçalarını ________ için kullanılır. (kıyaslamak)

46. Normal dağılım, verilerin ________ etrafında yoğunlaştığı bir dağılım türüdür. (ortalama)

47. Simetrik dağılımda, veriler ________ etrafında dengelidir. (merkezde)

48. Pozitif çarpıklık, verilerin ________ tarafına kaydığı durumdur. (sağ)

49. Makine öğrenimi tipleri arasında gözetimli, gözetimsiz ve ________ öğrenme yer alır. (pekiştirmeli)

50. Derin öğrenme, yapay sinir ağlarının daha karmaşık ________ katmanlarını kullanır. (gizli)

51. Performans kriterleri, bir makine öğrenme modelinin ________'ini ölçer. (başarısını)

52. Sınıflandırma'da accuracy, toplam doğru tahminlerin tüm ________'e oranıdır. (tahminlere)

53. Dengesiz veri setlerinde accuracy, çoğunluk sınıfını tahmin etmekle yüksek ________ alır. (değer)

54. Precision, tahmin edilen pozitiflerin kaçının gerçek ________ olduğunu ölçer. (pozitif)

55. Recall, gerçek pozitiflerin kaçını doğru ________ ettiğini gösterir. (tahmin)

56. F1-score, precision ve recall'ün ________ ortalamasıdır. (harmonik)

57. ROC eğrisi, True Positive Rate ve False Positive Rate'i ________. (karşılaştırır)

58. AUC değeri 0.5'ten yüksekse model rastgeleden daha ________. (iyi)

59. Confusion matrix, model hatalarını TP, TN, FP, FN ________ ile gösterir. (hücreleriyle)

60. Specificity, gerçek negatiflerin doğru tahmin ________'ıdır. (oranı)

61. Regresyon'da MSE, hataların kare ________'ıdır. (ortalaması)

62. RMSE, MSE'nin ________'üdür. (karekökü)

63. MAE, aykırı değerlere MSE'den daha ________'dır. (dayanıklı)

64. R², modelin varyansın ne kadarını ________'ığını gösterir. (açıkladığını)

65. Adjusted R², fazla değişken eklendiğinde ________. (cezalandırır)

66. Kümeleme'de Silhouette skoru, küme içi ve küme dışı ________ karşılaştırır. (benzerliği)

67. Silhouette skoru pozitifse kümeler iyi ________. (ayrılmış)

68. Davies-Bouldin indeksi düşükse kümeleme ________. (iyi)

69. Calinski-Harabasz indeksi yüksekse kümeleme ________. (iyi)

70. Elbow yöntemi, WCSS grafiğinde ________ noktasıyla optimal küme sayısını belirler. (dirsek)

71. Cross-validation, modelin genelleme ________'ini test eder. (yeteneğini)

72. K-fold cross-validation'da veri K ________'ya bölünür. (parçaya)

73. Log Loss, olasılıksal çıktılarda yanlış tahminleri ________. (cezalandırır)

74. Hinge Loss, SVM'de margin'ı ________ eder. (maksimize)

75. MAPE, hataları yüzde ________ ifade eder. (olarak)

76. Adjusted Rand Index (ARI), gerçek etiketler bilindiğinde kümeleme ________. (değerlendirmesi)

77. Homogeneity, her kümenin yalnızca bir ________ içermesi. (sınıf)

78. Completeness, aynı sınıftaki noktaların aynı ________ ait olması. (kümeye)

79. V-Measure, homogeneity ve completeness'in harmonik ________'ıdır. (ortalaması)

80. Macro-average, her sınıfın metriğini eşit ________ ortalama alır. (ağırlıkla)

81. Micro-average, tüm tahminleri birleştirip global ________ alır. (ortalama)

82. Weighted-average, sınıf örnek sayılarına göre ________ verir. (ağırlık)

83. Huber Loss, aykırı değerlere karşı dayanıklı ________. (regresyon)

84. Hamming Loss, çok etiketli sınıflandırmada yanlış etiket ________'ını ölçer. (oranını)

85. Jaccard Similarity, çok etiketli sınıflandırmada set ________'liğini ölçer. (benzerliği)

86. Normalized Mutual Information (NMI), kümeleme ile gerçek etiket ________'lığını ölçer. (bağımlılığını)

87. Rand Index, iki kümeleme arasındaki anlaşma ________'sini ölçer. (derecesini)

88. Cophenetic Correlation Coefficient, hiyerarşik kümeleme ________'sini ölçer. (kalitesini)

89. Mean Average Precision (mAP), bilgi geri kazanımı ve nesne ________'inde yaygındır. (tespiti)

90. Root Mean Squared Logarithmic Error (RMSLE), büyük ölçek farkları olan hedef ________'lerde tercih edilir. (değişkenlerde)

91. SMAPE, sıfıra yakın değerlerdeki bölme ________'unu düzeltir. (sorununu)

92. Kullanılan metriklerin dengeli olması için birden fazla ________ kullanmak önerilir. (metrik)

93. Model karşılaştırmasında cross-validation ________ en güvenilirdir. (ortalaması)

94. Overfitting, eğitim setinde yüksek, test setinde düşük ________ gösterir. (performans)

95. Underfitting, her iki sette de düşük ________ gösterir. (performans)

96. Zaman serisi problemlerinde MAPE yaygın ________ kullanılır. (metrik)

97. Multiclass sınıflandırmada macro-average, her sınıfı eşit ________ alır. (ağırlıkla)

98. Micro-average, tüm tahminleri ________ global ortalama alır. (birleştirip)

99. Weighted-average, sınıf ________ sayılarına göre ağırlık alır. (örnek)

100. Huber Loss, küçük hatalarda MSE gibi, büyük hatalarda MAE gibi ________. (davranır)



### Çoktan Seçmeli Sorular (50 Adet) – Performans Kriterleri (Cevaplı)

1. Sınıflandırma problemlerinde en temel performans metriği hangisidir?  
   a) Accuracy  
   b) MSE  
   c) Silhouette Score  
   d) R²  
   **Cevap: a) Accuracy**

2. Dengesiz veri setlerinde accuracy neden yanıltıcı olabilir?  
   a) Çoğunluk sınıfını tahmin etmekle yüksek değer alır  
   b) Her zaman düşük çıkar  
   c) Kümeleme için uygundur  
   d) Regresyon için kullanılır  
   **Cevap: a)**

3. Precision hangi durumda önemlidir?  
   a) Yanlış pozitiflerin maliyetli olduğu durumlarda  
   b) Yanlış negatiflerin maliyetli olduğu durumlarda  
   c) Küme kalitesini ölçerken  
   d) Regresyon hatasını hesaplarken  
   **Cevap: a)**

4. Recall (duyarlılık) hangi durumda önceliklidir?  
   a) Yanlış negatiflerin (kaçırılan pozitiflerin) pahalı olduğu durumlarda  
   b) Yanlış pozitiflerin pahalı olduğu durumlarda  
   c) Kümeleme için  
   d) Boyut indirgeme için  
   **Cevap: a)**

5. F1-score neyin harmonik ortalamasıdır?  
   a) Precision ve Recall  
   b) Accuracy ve Specificity  
   c) MSE ve MAE  
   d) Silhouette ve Davies-Bouldin  
   **Cevap: a)**

6. ROC-AUC neyi ölçer?  
   a) Sınıflandırıcının farklı eşik değerlerindeki performansını  
   b) Regresyon doğruluğunu  
   c) Küme ayrımını  
   d) Model karmaşıklığını  
   **Cevap: a)**

7. PR-AUC (Precision-Recall AUC) hangi veri setlerinde daha uygundur?  
   a) Dengesiz (imbalanced) veri setlerinde  
   b) Dengeli veri setlerinde  
   c) Regresyon problemlerinde  
   d) Kümeleme problemlerinde  
   **Cevap: a)**

8. Specificity (özgüllük) nedir?  
   a) Gerçek negatiflerin doğru tahmin oranı  
   b) Gerçek pozitiflerin doğru tahmin oranı  
   c) Yanlış pozitif oranı  
   d) Yanlış negatif oranı  
   **Cevap: a)**

9. Confusion matrix'te True Positive (TP) neyi gösterir?  
   a) Pozitif sınıfın doğru tahmin edilmesi  
   b) Negatif sınıfın yanlış tahmin edilmesi  
   c) Küme merkezini  
   d) Hata karesini  
   **Cevap: a)**

10. Regresyon problemlerinde en yaygın hata metriği hangisidir?  
    a) Mean Squared Error (MSE)  
    b) Accuracy  
    c) F1-score  
    d) Silhouette score  
    **Cevap: a)**

11. RMSE'nin MSE'ye göre avantajı nedir?  
    a) Hata birimleriyle aynı ölçekte olur  
    b) Daha küçük değer verir  
    c) Kümeleme için uygundur  
    d) Dengesiz verilerde daha iyi  
    **Cevap: a)**

12. MAE (Mean Absolute Error) hangi durumda MSE'den daha uygundur?  
    a) Aykırı değerlere (outlier) karşı daha dayanıklıdır  
    b) Her zaman daha yüksek değer verir  
    c) Kümeleme için kullanılır  
    d) Sınıflandırma için uygundur  
    **Cevap: a)**

13. R² (korelasyon katsayısı) neyi ifade eder?  
    a) Modelin varyansın ne kadarını açıkladığını  
    b) Hata karesini  
    c) Küme kalitesini  
    d) Precision değerini  
    **Cevap: a)**

14. Adjusted R²'nin R²'ye göre avantajı nedir?  
    a) Daha fazla değişken eklendiğinde cezalandırır  
    b) Her zaman daha yüksektir  
    c) Kümeleme için kullanılır  
    d) Dengesiz verilerde daha iyidir  
    **Cevap: a)**

15. MAPE (Mean Absolute Percentage Error) hangi durumda tercih edilir?  
    a) Hataları yüzde olarak ifade etmek istendiğinde  
    b) Kümeleme için  
    c) Sınıflandırma için  
    d) Boyut indirgeme için  
    **Cevap: a)**

16. Kümeleme performansını değerlendirmek için kullanılan içsel (internal) metrik hangisidir?  
    a) Silhouette Score  
    b) Accuracy  
    c) MSE  
    d) F1-score  
    **Cevap: a)**

17. Silhouette skoru neyi ölçer?  
    a) Küme içi benzerlik ve küme dışı ayrım  
    b) Regresyon hatasını  
    c) Precision değerini  
    d) Accuracy oranını  
    **Cevap: a)**

18. Silhouette skoru aralığı nedir?  
    a) -1 ile +1 arası  
    b) 0 ile 1 arası  
    c) -∞ ile +∞  
    d) 0 ile 100  
    **Cevap: a)**

19. Davies-Bouldin indeksi neyi ifade eder?  
    a) Küme ayrımının ne kadar iyi olduğunu (düşük değer daha iyi)  
    b) Regresyon doğruluğunu  
    c) Sınıflandırma hatasını  
    d) Veri boyutunu  
    **Cevap: a)**

20. Calinski-Harabasz indeksi (Variance Ratio Criterion) neyi ölçer?  
    a) Küme arası dağılımın küme içi dağılıma oranını (yüksek değer daha iyi)  
    b) Hata karesini  
    c) Precision değerini  
    d) Recall değerini  
    **Cevap: a)**

21. Elbow yöntemi hangi metrikle ilişkilidir?  
    a) Within-Cluster Sum of Squares (WCSS)  
    b) Accuracy  
    c) F1-score  
    d) R²  
    **Cevap: a)**

22. Dunn indeksi neyi ölçer?  
    a) Küme içi kompaktlık ve küme arası ayrımı (yüksek değer daha iyi)  
    b) Regresyon hatasını  
    c) Sınıflandırma doğruluğunu  
    d) Boyut indirgeme oranını  
    **Cevap: a)**

23. Cross-validation hangi amaçla kullanılır?  
    a) Modelin genelleme yeteneğini değerlendirmek  
    b) Küme sayısını belirlemek  
    c) Boyut indirgemek  
    d) Etiket üretmek  
    **Cevap: a)**

24. Stratified k-fold cross-validation ne zaman tercih edilir?  
    a) Dengesiz sınıflı veri setlerinde  
    b) Regresyon problemlerinde  
    c) Kümeleme problemlerinde  
    d) Zaman serisi verilerinde  
    **Cevap: a)**

25. Leave-One-Out Cross-Validation (LOOCV) hangi durumda uygundur?  
    a) Veri seti çok küçükse  
    b) Veri seti çok büyükse  
    c) Kümeleme için  
    d) Derin öğrenme için  
    **Cevap: a)**

26. Log Loss (Cross-Entropy Loss) hangi problemlerde kullanılır?  
    a) Sınıflandırma (özellikle olasılıksal çıktılar)  
    b) Regresyon  
    c) Kümeleme  
    d) Boyut indirgeme  
    **Cevap: a)**

27. Hinge Loss hangi algoritmaya özgüdür?  
    a) SVM  
    b) Linear Regression  
    c) K-Means  
    d) Hierarchical Clustering  
    **Cevap: a)**

28. Mean Absolute Error (MAE) hangi durumda daha iyidir?  
    a) Aykırı değerlerin etkisi az olsun istenirse  
    b) Kare hatalar önemliyse  
    c) Kümeleme için  
    d) Sınıflandırma için  
    **Cevap: a)**

29. Explained Variance Score neyi ölçer?  
    a) Modelin açıkladığı varyans oranını (regresyon)  
    b) Küme kalitesini  
    c) Precision değerini  
    d) Recall değerini  
    **Cevap: a)**

30. Adjusted Rand Index (ARI) ne için kullanılır?  
    a) Gerçek etiketler bilindiğinde kümeleme değerlendirmesi  
    b) Regresyon hatası  
    c) Sınıflandırma accuracy  
    d) Boyut indirgeme  
    **Cevap: a)**

31. Mutual Information Score (MI) neyi ölçer?  
    a) Kümeleme sonuçları ile gerçek etiketler arasındaki bağımlılık  
    b) Regresyon hatasını  
    c) Precision değerini  
    d) Silhouette skorunu  
    **Cevap: a)**

32. Homogeneity, kümelemede neyi ölçer?  
    a) Her kümenin yalnızca bir sınıf içermesi  
    b) Her sınıfın yalnızca bir küme içinde olması  
    c) Küme içi varyansı  
    d) Küme arası ayrımı  
    **Cevap: a)**

33. Completeness, kümelemede neyi ölçer?  
    a) Aynı sınıftaki noktaların aynı kümeye ait olması  
    b) Her kümenin tek sınıf içermesi  
    c) Küme sayısı  
    d) Hata karesi  
    **Cevap: a)**

34. V-Measure, neyin harmonik ortalamasıdır?  
    a) Homogeneity ve Completeness  
    b) Precision ve Recall  
    c) MSE ve MAE  
    d) R² ve Adjusted R²  
    **Cevap: a)**

35. Zaman serisi problemlerinde hangi metrik yaygın kullanılır?  
    a) MAPE  
    b) Silhouette score  
    c) F1-score  
    d) Davies-Bouldin  
    **Cevap: a)**

36. Multiclass sınıflandırmada macro-average ne anlama gelir?  
    a) Her sınıfın metriğini eşit ağırlıkla ortalama  
    b) Sınıf büyüklüğüne göre ağırlıklı ortalama  
    c) Sadece pozitif sınıfı dikkate alma  
    d) Kümeleme metriği  
    **Cevap: a)**

37. Micro-average ne anlama gelir?  
    a) Tüm tahminleri birleştirip global ortalama alma  
    b) Her sınıfı eşit ağırlıkla ortalama  
    c) Sadece negatif sınıfı dikkate alma  
    d) Regresyon metriği  
    **Cevap: a)**

38. Weighted-average, multiclass'ta neyi dikkate alır?  
    a) Sınıf örnek sayılarına göre ağırlık  
    b) Her sınıfı eşit ağırlıkla  
    c) Küme merkezlerini  
    d) Boyut indirgeme oranını  
    **Cevap: a)**

39. Huber Loss hangi durumda tercih edilir?  
    a) Aykırı değerlere karşı dayanıklı regresyon  
    b) Sınıflandırma  
    c) Kümeleme  
    d) Boyut indirgeme  
    **Cevap: a)**

40. Quantile Loss hangi problem için kullanılır?  
    a) Quantile regresyon (yüzdelik tahmin)  
    b) Sınıflandırma  
    c) Kümeleme  
    d) PCA  
    **Cevap: a)**

41. Hamming Loss ne için kullanılır?  
    a) Çok etiketli (multi-label) sınıflandırma  
    b) Regresyon  
    c) Kümeleme  
    d) Zaman serisi  
    **Cevap: a)**

42. Jaccard Similarity neyi ölçer?  
    a) Çok etiketli sınıflandırmada set benzerliği  
    b) Regresyon hatası  
    c) Küme içi varyans  
    d) Accuracy  
    **Cevap: a)**

43. Normalized Mutual Information (NMI) ne için kullanılır?  
    a) Kümeleme değerlendirmesi (gerçek etiket varsa)  
    b) Regresyon  
    c) Sınıflandırma  
    d) Boyut indirgeme  
    **Cevap: a)**

44. Rand Index neyi ölçer?  
    a) İki kümeleme arasındaki anlaşma derecesi  
    b) Hata karesini  
    c) Precision değerini  
    d) Recall değerini  
    **Cevap: a)**

45. Cophenetic Correlation Coefficient hangi kümeleme türünde kullanılır?  
    a) Hiyerarşik kümeleme (dendrogram kalitesi)  
    b) K-Means  
    c) DBSCAN  
    d) Regresyon  
    **Cevap: a)**

46. Mean Average Precision (mAP) hangi alanda yaygındır?  
    a) Bilgi geri kazanımı ve nesne tespiti  
    b) Regresyon  
    c) Kümeleme  
    d) Zaman serisi  
    **Cevap: a)**

47. Root Mean Squared Logarithmic Error (RMSLE) ne zaman tercih edilir?  
    a) Büyük ölçek farkları olan hedef değişkenlerde  
    b) Kümeleme için  
    c) Sınıflandırma için  
    d) Boyut indirgeme için  
    **Cevap: a)**

48. SMAPE (Symmetric MAPE) neyi düzeltir?  
    a) Sıfıra yakın değerlerdeki bölme sorununu  
    b) Küme sayısını  
    c) Precision değerini  
    d) Silhouette skorunu  
    **Cevap: a)**

49. Kullanılan metriklerin dengeli olması için hangisi önerilir?  
    a) Birden fazla metrik kullanmak (örneğin Accuracy + F1 + AUC)  
    b) Yalnızca Accuracy  
    c) Yalnızca MSE  
    d) Yalnızca Silhouette  
    **Cevap: a)**

50. Model karşılaştırmasında hangi metrik genellikle en güvenilirdir?  
    a) Cross-validation ortalaması (örneğin 5-fold CV F1-score)  
    b) Tek seferlik train-test split  
    c) Yalnızca eğitim seti performansı  
    d) Küme sayısı  
    **Cevap: a)**

### Klasik (Açık Uçlu) Sorular ve Örnek Cevapları (50 Adet)

1. **Soru:** Accuracy metriğinin avantajları ve dezavantajları nelerdir?  
   **Cevap:** Avantajı: Basit ve anlaşılır bir metriktir. Dezavantajı: Dengesiz veri setlerinde yanıltıcı olabilir (çoğunluk sınıfını tahmin etmekle yüksek accuracy alınabilir).

2. **Soru:** Dengesiz veri setlerinde neden F1-score, precision veya recall daha tercih edilir?  
   **Cevap:** Accuracy çoğunluk sınıfını ezici şekilde tahmin ettiğinde yüksek çıkar, ancak azınlık sınıfındaki performansı yansıtmaz. F1-score, precision ve recall dengeli bir görünüm sağlar.

3. **Soru:** Precision ve Recall arasındaki farkı örnek bir senaryo ile açıklayın.  
   **Cevap:** Precision: "Tahmin ettiğim pozitiflerin kaçı gerçekten pozitif?" Örnek: Kanser teşhisinde yanlış pozitif (sağlıklı kişiye hasta demek) pahalıysa precision yüksek olmalı. Recall: "Gerçek pozitiflerin kaçını yakaladım?" Örnek: Hastaları kaçırmamak için recall yüksek olmalı.

4. **Soru:** F1-score neden harmonik ortalama kullanır? Aritmetik ortalamadan farkı nedir?  
   **Cevap:** Harmonik ortalama, düşük değerlere daha fazla ağırlık verir. Precision ve recall'dan biri düşükse F1-score düşük olur, bu yüzden dengesiz durumlarda daha güvenilirdir.

5. **Soru:** ROC eğrisi ve AUC değerinin yorumlanması nasıl yapılır?  
   **Cevap:** ROC eğrisi TPR vs FPR grafiğidir. AUC 1'e yakınsa mükemmel sınıflandırıcı, 0.5 ise rastgele tahmin eder. 0.7-0.8 iyi, 0.9+ mükemmele yakın.

6. **Soru:** PR eğrisi (Precision-Recall curve) ne zaman ROC eğrisinden daha bilgilendiricidir?  
   **Cevap:** Dengesiz veri setlerinde (pozitif örnekler azsa) PR eğrisi daha anlamlıdır, çünkü ROC eğrisi çoğunluk negatif sınıfı nedeniyle yanıltıcı olabilir.

7. **Soru:** Confusion matrix'teki dört hücreyi (TP, TN, FP, FN) tanımlayın ve bir örnek verin.  
   **Cevap:** TP: Gerçek pozitif, doğru tahmin. TN: Gerçek negatif, doğru tahmin. FP: Yanlış pozitif. FN: Yanlış negatif. Örnek: Spam mail: TP = spam ve spam olarak tahmin, FP = normal mail ama spam olarak tahmin.

8. **Soru:** Specificity ve Sensitivity (Recall) arasındaki ilişki nedir?  
   **Cevap:** Specificity = TN / (TN + FP), Sensitivity = TP / (TP + FN). Genellikle biri artarsa diğeri azalır (trade-off).

9. **Soru:** Regresyon problemlerinde MSE, RMSE ve MAE farklarını açıklayın.  
   **Cevap:** MSE: Hataların kare ortalaması (outlier'a duyarlı). RMSE: MSE'nin karekökü (birim hatayla aynı ölçek). MAE: Mutlak hataların ortalaması (outlier'a daha az duyarlı).

10. **Soru:** MSE'nin aykırı değerlere neden duyarlı olduğunu matematiksel olarak açıklayın.  
    **Cevap:** MSE = (1/n) Σ (y_i - ŷ_i)^2. Hata büyükse karesi çok büyür, bu yüzden outlier'lar MSE'yi aşırı yükseltir.

11. **Soru:** R² ve Adjusted R² arasındaki fark nedir? Ne zaman Adjusted R² tercih edilir?  
    **Cevap:** R² her yeni değişkenle artar veya aynı kalır. Adjusted R² gereksiz değişken eklenirse düşer. Çoklu regresyonda Adjusted R² tercih edilir.

12. **Soru:** MAPE'nin avantajı ve dezavantajı nedir?  
    **Cevap:** Avantaj: Yüzde hatası verir, ölçek bağımsızdır. Dezavantaj: Sıfıra yakın değerlerde bölme hatası verir (division by zero).

13. **Soru:** Regresyon modelinde negatif R² değeri ne anlama gelir?  
    **Cevap:** Model, basit ortalama modelinden daha kötüdür (ortalamadan daha fazla hata yapar).

14. **Soru:** Kümeleme problemlerinde içsel (internal) ve dışsal (external) değerlendirme metrikleri arasındaki fark nedir?  
    **Cevap:** İçsel: Sadece kümelenmiş veriye bakar (Silhouette, Davies-Bouldin). Dışsal: Gerçek etiketler varsa kullanılır (ARI, NMI, V-Measure).

15. **Soru:** Silhouette skoru nasıl hesaplanır ve nasıl yorumlanır?  
    **Cevap:** s = (b - a) / max(a, b) (a: küme içi ortalama mesafe, b: en yakın küme ortalaması). +1: iyi ayrılmış, 0: sınırda, -1: yanlış kümede.

16. **Soru:** Silhouette skoru negatif olduğunda ne anlaşılır?  
    **Cevap:** Noktalar yanlış kümeye atanmış veya kümeler birbirine çok yakın.

17. **Soru:** Elbow yöntemi nedir ve nasıl kullanılır?  
    **Cevap:** WCSS (Within-Cluster Sum of Squares) vs küme sayısı grafiği çizilir. Dirsek (elbow) noktası optimal K değerini gösterir.

18. **Soru:** Davies-Bouldin indeksi düşük değer aldığında neyi gösterir?  
    **Cevap:** Düşük değer daha iyi kümelenmeyi gösterir (küme içi kompakt, kümeler arası ayrık).

19. **Soru:** Calinski-Harabasz indeksi (Variance Ratio) yüksek değer aldığında kümeleme kalitesi nasıldır?  
    **Cevap:** Yüksek değer, küme arası varyansın küme içi varyansa oranının yüksek olduğunu gösterir (iyi ayrılmış kümeler).

20. **Soru:** Dunn indeksi nedir ve avantajı nedir?  
    **Cevap:** En küçük küme arası mesafe / en büyük küme içi mesafe. Avantajı: Hem kompaktlık hem ayrımı dikkate alır, ancak hesaplama maliyeti yüksektir.

21. **Soru:** Cross-validation neden gereklidir? K-fold cross-validation nasıl çalışır?  
    **Cevap:** Tek train-test split şans eseri olabilir. K-fold: Veriyi K parçaya böler, sırayla K-1 parça ile eğitir, kalanla test eder.

22. **Soru:** Stratified k-fold cross-validation ne zaman zorunludur?  
    **Cevap:** Sınıf oranlarının dengesiz olduğu durumlarda (her fold'da sınıf oranları korunur).

23. **Soru:** Log Loss'un (Cross-Entropy Loss) sınıflandırma problemlerindeki önemi nedir?  
    **Cevap:** Olasılıksal tahminleri cezalandırır; yüksek güvenle yanlış tahmin büyük ceza alır.

24. **Soru:** Hinge Loss'un SVM'deki rolü nedir?  
    **Cevap:** Margin'ı maksimize eder ve yanlış sınıflandırılan örnekleri cezalandırır (max(0, 1 - y*f(x))).

25. **Soru:** Huber Loss'un MSE ve MAE'ye göre avantajı nedir?  
    **Cevap:** Küçük hatalarda MSE gibi kare alır (hassas), büyük hatalarda MAE gibi doğrusal alır (outlier'a dayanıklı).

26. **Soru:** Adjusted Rand Index (ARI) nasıl yorumlanır?  
    **Cevap:** -1 ile 1 arası. 1: mükemmel eşleşme, 0: rastgele, negatif: beklenenden kötü.

27. **Soru:** Homogeneity, Completeness ve V-Measure metriklerini açıklayın.  
    **Cevap:** Homogeneity: Her küme tek sınıf içermeli. Completeness: Her sınıf tek kümede olmalı. V-Measure: İkisinin harmonik ortalaması.

28. **Soru:** Mutual Information tabanlı kümeleme değerlendirme metrikleri nelerdir?  
    **Cevap:** Mutual Information, Normalized MI (NMI), Adjusted MI (AMI). Gerçek etiketlerle kümelenme arasındaki bağımlılığı ölçer.

29. **Soru:** Çok etiketli (multi-label) sınıflandırmada Hamming Loss nasıl hesaplanır?  
    **Cevap:** (Yanlış etiket sayısı) / (toplam etiket sayısı). Düşük değer daha iyidir.

30. **Soru:** Macro-average, micro-average ve weighted-average arasındaki farkları açıklayın.  
    **Cevap:** Macro: Her sınıf eşit ağırlıkla ortalama. Micro: Tüm tahminleri birleştirip global ortalama. Weighted: Sınıf büyüklüğüne göre ağırlıklı.

31. **Soru:** Nesne tespiti problemlerinde mAP (mean Average Precision) neden kullanılır?  
    **Cevap:** Precision-recall eğrisinin altındaki alanı her sınıf için hesaplar ve ortalamasını alır; IoU eşiğine duyarlıdır.

32. **Soru:** Zaman serisi tahmininde MAPE ve SMAPE arasındaki fark nedir?  
    **Cevap:** MAPE: |actual - pred| / |actual|. SMAPE: 2 |actual - pred| / (|actual| + |pred|). SMAPE sıfıra yakın değerlerde daha stabildir.

33. **Soru:** RMSLE'nin (Root Mean Squared Logarithmic Error) ne zaman tercih edildiğini örnekle açıklayın.  
    **Cevap:** Hedef değerler büyük ölçek farkı gösteriyorsa (örneğin ev fiyatları 100 bin - 10 milyon). Logaritmik hata büyük değerleri daha az cezalandırır.

34. **Soru:** Bir sınıflandırma modelinin performansını değerlendirirken hangi metrikleri birlikte kullanmayı önerirsiniz?  
    **Cevap:** Accuracy, Precision, Recall, F1-score, ROC-AUC, Confusion Matrix.

35. **Soru:** Kümeleme sonuçlarını değerlendirmek için gerçek etiketler (ground truth) yoksa hangi metrikler kullanılır?  
    **Cevap:** Silhouette Score, Davies-Bouldin, Calinski-Harabasz, Elbow yöntemi.

36. **Soru:** Gerçek etiketler varsa kümeleme performansını değerlendirmek için hangi metrikler tercih edilir?  
    **Cevap:** Adjusted Rand Index (ARI), Normalized Mutual Information (NMI), V-Measure.

37. **Soru:** Overfitting ve underfitting durumlarını performans metrikleriyle nasıl tespit ederiz?  
    **Cevap:** Overfitting: Eğitim setinde yüksek, test setinde düşük performans. Underfitting: Her iki sette de düşük performans.

38. **Soru:** Model seçimi sırasında hangi metrikler train ve validation setlerinde karşılaştırılmalıdır?  
    **Cevap:** Validation setinde F1-score, AUC, RMSE, MAE gibi metrikler. Train-validation farkı overfitting'i gösterir.

39. **Soru:** Bir regresyon modelinde MAE 5, RMSE 8 çıktığında bu ne anlama gelir?  
    **Cevap:** Ortalama mutlak hata 5 birim. RMSE > MAE olduğu için bazı aykırı hatalar var.

40. **Soru:** Silhouette skoru 0.7 çıkan bir kümelemenin kalitesi nasıldır?  
    **Cevap:** Çok iyi (0.7-1.0 arası: iyi ayrılmış ve kompakt kümeler).

41. **Soru:** Davies-Bouldin indeksi 0.8 çıkan bir kümelemenin kalitesi nasıldır?  
    **Cevap:** İyi (düşük değer daha iyi; 0.5-1 arası genellikle kabul edilebilir).

42. **Soru:** Calinski-Harabasz skoru ne kadar yüksek olmalı ki iyi kümeleme kabul edilsin?  
    **Cevap:** Kesin eşik yok, ancak diğer K değerlerine göre en yüksek olanı seçilir.

43. **Soru:** Bir sınıflandırma modelinde AUC = 0.5 ne anlama gelir?  
    **Cevap:** Model rastgele tahmin ediyor (coin toss gibi).

44. **Soru:** AUC = 1.0 ve AUC = 0.0 değerleri neyi ifade eder?  
    **Cevap:** 1.0: Mükemmel sınıflandırıcı. 0.0: Her şeyi ters tahmin eder (ters çevirince mükemmel olur).

45. **Soru:** Çok sınıflı problemlerde One-vs-Rest yaklaşımı ile AUC nasıl hesaplanır?  
    **Cevap:** Her sınıf için ayrı AUC hesaplanır, sonra macro (ortalama) veya weighted ortalama alınır.

46. **Soru:** Zaman serisi problemlerinde neden train-test split yerine zaman temelli bölme yapılır?  
    **Cevap:** Gelecek veriyi geçmişten tahmin etmek gerektiği için kronolojik sıraya göre bölünmelidir (data leakage önlenir).

47. **Soru:** Bir modelin genelleme yeteneğini ölçmek için en güvenilir yöntem nedir?  
    **Cevap:** K-fold cross-validation ile validation ortalaması.

48. **Soru:** Kümeleme algoritması seçerken hangi performans metriklerini kullanmak en iyisidir?  
    **Cevap:** Silhouette Score, Davies-Bouldin, Calinski-Harabasz, Elbow yöntemi (birlikte).

49. **Soru:** Sınıflandırma problemlerinde maliyet duyarlı öğrenme (cost-sensitive learning) için hangi metrikler önemlidir?  
    **Cevap:** Precision, Recall, F1-score, Cost-adjusted metrics (yanlış pozitif/negatif maliyetine göre).

50. **Soru:** Bir proje kapsamında hem sınıflandırma hem regresyon hem de kümeleme modelleri kullanıldığında, her biri için hangi performans kriterlerini rapor etmeyi önerirsiniz?  
    **Cevap:** Sınıflandırma: Accuracy, Precision, Recall, F1, AUC. Regresyon: MSE/RMSE, MAE, R². Kümeleme: Silhouette, Davies-Bouldin, ARI (eğer etiket varsa).
	
	### Çoktan Seçmeli Sorular (50 Adet)

Aşağıda, yapay zeka ve makine öğrenmesi konularında sınıflandırma, regresyon, kümeleme, denetimli ve denetimsiz öğrenme ile ilgili 50 çoktan seçmeli soru bulunmaktadır. Her soruda doğru cevap belirtilmiştir (parantez içinde).

1. Denetimli öğrenme nedir?  
   a) Etiketli verilerle model eğitimi  
   b) Etiketsiz verilerle model eğitimi  
   c) Yalnızca rastgele verilerle eğitim  
   d) Hiçbir veri kullanmadan öğrenme  
   (Doğru: a)

2. Denetimsiz öğrenmede temel amaç nedir?  
   a) Gelecek tahminleri yapmak  
   b) Verilerdeki gizli desenleri bulmak  
   c) Etiketli verileri sınıflandırmak  
   d) Hata oranını minimize etmek  
   (Doğru: b)

3. Sınıflandırma problemi hangi öğrenme türüne girer?  
   a) Denetimsiz  
   b) Denetimli  
   c) Yarı denetimli  
   d) Takviyeli  
   (Doğru: b)

4. Regresyon analizinde çıktı değişkeni genellikle ne türdür?  
   a) Kategorik  
   b) Sürekli  
   c) Rastgele  
   d) Binary  
   (Doğru: b)

5. Kümeleme algoritmalarından hangisi hiyerarşik bir yapı kullanır?  
   a) K-Means  
   b) DBSCAN  
   c) Hierarchical Clustering  
   d) SVM  
   (Doğru: c)

6. Denetimli öğrenmede overfitting'i önlemek için kullanılan teknik hangisidir?  
   a) Cross-validation  
   b) Rastgele orman  
   c) PCA  
   d) K-Means  
   (Doğru: a)

7. Denetimsiz öğrenmede boyut indirgeme için kullanılan yöntem nedir?  
   a) Linear Regression  
   b) Principal Component Analysis (PCA)  
   c) Decision Tree  
   d) Naive Bayes  
   (Doğru: b)

8. İkili sınıflandırma için en uygun algoritma hangisidir?  
   a) Linear Regression  
   b) Logistic Regression  
   c) K-Means  
   d) Apriori  
   (Doğru: b)

9. Çoklu regresyonda kaç bağımsız değişken olabilir?  
   a) Yalnızca bir  
   b) İkiden fazla  
   c) Yalnızca sıfır  
   d) Tam olarak üç  
   (Doğru: b)

10. Kümeleme'de K-Means algoritmasının temel adımı nedir?  
    a) Merkez noktalarını rastgele seçmek ve güncellemek  
    b) Ağaç yapısı oluşturmak  
    c) Destek vektörleri hesaplamak  
    d) Olasılık dağılımları hesaplamak  
    (Doğru: a)

11. Denetimli öğrenmede eğitim verisi ne içerir?  
    a) Yalnızca girdiler  
    b) Girdiler ve etiketler  
    c) Yalnızca etiketler  
    d) Hiçbiri  
    (Doğru: b)

12. Denetimsiz öğrenme örneklerinden hangisi değildir?  
    a) Kümeleme  
    b) Sınıflandırma  
    c) Boyut indirgeme  
    d) İlişki kuralı madenciliği  
    (Doğru: b)

13. Sınıflandırma'da accuracy metriği neyi ölçer?  
    a) Doğru tahmin oranını  
    b) Hata karesini  
    c) Küme sayısını  
    d) Boyut sayısını  
    (Doğru: a)

14. Regresyon'da MSE ne anlama gelir?  
    a) Mean Squared Error  
    b) Maximum Similarity Error  
    c) Minimum Standard Error  
    d) Mean Silhouette Error  
    (Doğru: a)

15. Kümeleme'de DBSCAN algoritması neye dayanır?  
    a) Yoğunluk tabanlı  
    b) Merkez tabanlı  
    c) Hiyerarşik  
    d) Olasılıksal  
    (Doğru: a)

16. Denetimli öğrenmede kullanılan bir sınıflandırma algoritması hangisidir?  
    a) SVM  
    b) PCA  
    c) Autoencoder  
    d) GAN  
    (Doğru: a)

17. Denetimsiz öğrenmede anomali tespiti için kullanılabilir mi?  
    a) Evet  
    b) Hayır  
    c) Yalnızca denetimli ile  
    d) Yalnızca takviyeli ile  
    (Doğru: a)

18. Çok sınıflı sınıflandırma için hangisi kullanılır?  
    a) One-vs-All  
    b) Linear Regression  
    c) K-Means  
    d) Ridge Regression  
    (Doğru: a)

19. Doğrusal regresyon varsayımlarından hangisi doğrudur?  
    a) Bağımsız değişkenler arasında çoklu doğrusal ilişki olmamalı  
    b) Hatalar normal dağılmalı  
    c) Çıktı kategorik olmalı  
    d) Veriler etiketsiz olmalı  
    (Doğru: b)

20. Kümeleme'de silhouette skoru neyi ölçer?  
    a) Küme içi ve küme arası benzerliği  
    b) Doğruluk oranını  
    c) Hata karesini  
    d) Boyut indirgemesini  
    (Doğru: a)

21. Denetimli öğrenme örnekleri arasında hangisi yoktur?  
    a) Spam filtreleme  
    b) Resim kümeleme  
    c) Ev fiyat tahmini  
    d) Hastalık teşhisi  
    (Doğru: b)

22. Denetimsiz öğrenme için veri hazırlığı nasıl olmalıdır?  
    a) Etiketli olmalı  
    b) Etiketsiz olmalı  
    c) Yalnızca sayısal olmalı  
    d) Yalnızca kategorik olmalı  
    (Doğru: b)

23. Sınıflandırma'da precision neyi ifade eder?  
    a) Pozitif tahminlerin doğruluğu  
    b) Tüm doğru tahminler  
    c) Yanlış negatifler  
    d) Küme sayısı  
    (Doğru: a)

24. Polinom regresyon ne tür bir modeldir?  
    a) Doğrusal olmayan  
    b) Doğrusal  
    c) Kümeleme  
    d) Denetimsiz  
    (Doğru: a)

25. Kümeleme algoritmalarında optimal küme sayısı nasıl belirlenir?  
    a) Elbow yöntemiyle  
    b) Accuracy ile  
    c) MSE ile  
    d) Precision ile  
    (Doğru: a)

26. Denetimli öğrenmede model değerlendirme için ne kullanılır?  
    a) Test seti  
    b) Eğitim seti sadece  
    c) Kümeleme seti  
    d) Boyut seti  
    (Doğru: a)

27. Denetimsiz öğrenmede veri normalizasyonu neden önemlidir?  
    a) Farklı ölçekleri eşitlemek için  
    b) Etiket eklemek için  
    c) Sınıf sayısını artırmak için  
    d) Hata hesaplamak için  
    (Doğru: a)

28. KNN algoritması hangi öğrenme türüne girer?  
    a) Denetimli (sınıflandırma)  
    b) Denetimsiz  
    c) Takviyeli  
    d) Yarı denetimli  
    (Doğru: a)

29. Ridge regresyon neyi önler?  
    a) Overfitting  
    b) Underfitting  
    c) Kümeleme  
    d) Boyut indirgeme  
    (Doğru: a)

30. Hiyerarşik kümeleme türlerinden hangisi yukarıdan aşağıdır?  
    a) Divisive  
    b) Agglomerative  
    c) Density-based  
    d) Centroid-based  
    (Doğru: a)

31. Denetimli öğrenmede bias-variance tradeoff nedir?  
    a) Model karmaşıklığı dengesi  
    b) Veri boyutu dengesi  
    c) Küme dengesi  
    d) Etiket dengesi  
    (Doğru: a)

32. Denetimsiz öğrenme uygulamalarından hangisi?  
    a) Müşteri segmentasyonu  
    b) Satış tahmini  
    c) Görüntü tanıma  
    d) Metin sınıflandırma  
    (Doğru: a)

33. Sınıflandırma'da ROC eğrisi neyi gösterir?  
    a) True positive vs false positive  
    b) Hata vs doğruluk  
    c) Küme vs boyut  
    d) Regresyon vs sınıflandırma  
    (Doğru: a)

34. Zaman serisi regresyonu için uygun model hangisi?  
    a) ARIMA  
    b) Decision Tree  
    c) K-Means  
    d) PCA  
    (Doğru: a)

35. Kümeleme'de outlier'lar nasıl ele alınır?  
    a) DBSCAN ile  
    b) Linear Regression ile  
    c) Naive Bayes ile  
    d) Lasso ile  
    (Doğru: a)

36. Denetimli öğrenmede feature selection neden yapılır?  
    a) Model performansını artırmak  
    b) Küme sayısını artırmak  
    c) Etiketleri kaldırmak  
    d) Veri boyutunu büyütmek  
    (Doğru: a)

37. Denetimsiz öğrenmede autoencoder ne için kullanılır?  
    a) Boyut indirgeme ve özellik öğrenme  
    b) Sınıflandırma  
    c) Regresyon  
    d) Takviye  
    (Doğru: a)

38. Naive Bayes sınıflandırıcısı neye dayanır?  
    a) Bayes teoremi  
    b) Euclidean mesafe  
    c) Dendrogram  
    d) Gradient descent  
    (Doğru: a)

39. Lojistik regresyonun çıktı aralığı nedir?  
    a) 0 ile 1 arası  
    b) Negatif sonsuz ile pozitif sonsuz  
    c) Tam sayılar  
    d) Kategorik etiketler  
    (Doğru: a)

40. Kümeleme'de Gaussian Mixture Model ne türdür?  
    a) Olasılıksal  
    b) Yoğunluk tabanlı  
    c) Hiyerarşik  
    d) Merkez tabanlı  
    (Doğru: a)

41. Denetimli öğrenmede ensemble yöntemlerinden hangisi?  
    a) Random Forest  
    b) K-Means  
    c) PCA  
    d) DBSCAN  
    (Doğru: a)

42. Denetimsiz öğrenme zorluklarından hangisi?  
    a) Etiket eksikliği nedeniyle değerlendirme zorluğu  
    b) Fazla etiket nedeniyle overfitting  
    c) Yalnızca regresyon kullanımı  
    d) Sınıflandırma zorunluluğu  
    (Doğru: a)

43. Sınıflandırma'da F1-score neyi dengeler?  
    a) Precision ve recall  
    b) Accuracy ve error  
    c) Küme ve boyut  
    d) Bias ve variance  
    (Doğru: a)

44. Nonlinear regresyon için örnek algoritma hangisi?  
    a) Support Vector Regression  
    b) Linear Regression  
    c) K-Means  
    d) Hierarchical Clustering  
    (Doğru: a)

45. Kümeleme'de Ward's method ne için kullanılır?  
    a) Hiyerarşik kümeleme bağlantısı  
    b) Yoğunluk hesabı  
    c) Merkez güncellemesi  
    d) Olasılık dağılımı  
    (Doğru: a)

46. Denetimli öğrenmede gradient descent ne yapar?  
    a) Maliyet fonksiyonunu minimize eder  
    b) Küme oluşturur  
    c) Boyut indirger  
    d) Etiket üretir  
    (Doğru: a)

47. Denetimsiz öğrenmede SOM ne anlama gelir?  
    a) Self-Organizing Map  
    b) Supervised Output Model  
    c) Simple Optimization Method  
    d) Structured Output Map  
    (Doğru: a)

48. Decision Tree sınıflandırıcısında splitting kriteri hangisi olabilir?  
    a) Gini impurity  
    b) Mean squared error  
    c) Silhouette score  
    d) Davies-Bouldin index  
    (Doğru: a)

49. Lasso regresyon ne yapar?  
    a) Bazı katsayıları sıfıra indirir  
    b) Tüm katsayıları büyütür  
    c) Küme sayısını belirler  
    d) Boyut artırır  
    (Doğru: a)

50. Kümeleme'de agglomerative clustering nasıl başlar?  
    a) Her veri noktası ayrı küme olarak  
    b) Rastgele merkezlerle  
    c) Yoğunluk hesaplayarak  
    d) Olasılıkla  
    (Doğru: a)

### Boşluk Doldurmalı Sorular (50 Adet)

Aşağıda, aynı konularla ilgili 50 boşluk doldurmalı soru bulunmaktadır. Doğru cevaplar parantez içinde belirtilmiştir.

1. Denetimli öğrenmede model, ________ verilerle eğitilir. (etiketi olan / etiketli)

2. Denetimsiz öğrenmenin bir örneği ________'dir. (kümeleme / boyut indirgeme)

3. Sınıflandırma problemlerinde çıktı genellikle ________ türündedir. (kategorik / sınıfsal)

4. Regresyon analizinde amaç, bağımlı değişkeni ________ tahmin etmektir. (sürekli / sayısal)

5. Kümeleme algoritmalarından K-Means, küme sayısını ________ olarak alır. (K / parametre)

6. Denetimli öğrenmede ________, modelin genel performansını test etmek için kullanılır. (çapraz doğrulama / cross-validation)

7. Denetimsiz öğrenmede PCA, verinin ________'ini indirger. (boyut / boyutunu)

8. Lojistik regresyon, ikili sınıflandırma için ________ fonksiyonu kullanır. (sigmoid / lojistik)

9. Çoklu lineer regresyonda, birden fazla ________ değişken vardır. (bağımsız / bağımsız)

10. Kümeleme'de ________ skoru, küme kalitesini ölçer. (silhouette / siluet)

11. Denetimli öğrenme, ________ ve test setlerine ayrılır. (eğitim / train)

12. Denetimsiz öğrenmede veri, ________ olmadan işlenir. (etiket / label)

13. Sınıflandırma'da ________, yanlış pozitifleri minimize eder. (precision / hassasiyet)

14. Regresyon'da R-kare değeri, modelin ________'ini gösterir. (uyum / goodness of fit)

15. DBSCAN kümeleme, ________ tabanlıdır. (yoğunluk / density)

16. SVM, sınıflandırma için ________ vektörleri kullanır. (destek / support)

17. Denetimsiz öğrenme, veri ________'lerini keşfeder. (desen / pattern)

18. KNN sınıflandırıcısında K, ________ sayısını temsil eder. (komşu / neighbor)

19. Ridge regresyon, ________ cezası ekler. (L2 / kare)

20. Hiyerarşik kümeleme, ________ oluşturur. (dendrogram / ağaç)

21. Denetimli öğrenmede overfitting, ________ verisinde düşük performans gösterir. (test / validation)

22. Denetimsiz öğrenme uygulaması ________ tespiti olabilir. (anomali / outlier)

23. Sınıflandırma metriğinden recall, ________'i ölçer. (duyarlılık / sensitivity)

24. Polinom regresyon, ________ dereceli terimler içerir. (yüksek / polynomial)

25. Kümeleme'de elbow yöntemi, optimal ________ belirler. (K / küme sayısı)

26. Denetimli öğrenmede feature engineering, ________ iyileştirir. (model / performans)

27. Denetimsiz öğrenmede normalizasyon, ________ önler. (ölçek farkı / scale bias)

28. Naive Bayes, özelliklerin ________ olduğunu varsayar. (bağımsız / independent)

29. Lojistik regresyon, olasılık ________ üretir. (tahmin / prediction)

30. Gaussian Mixture Model, ________ dağılımları kullanır. (normal / gaussian)

31. Random Forest, birden fazla ________ tree'den oluşur. (decision / karar)

32. Denetimsiz öğrenme değerlendirmesi ________ ile zorlanır. (etiketsizlik / label absence)

33. F1-score, precision ve recall'ün ________ ortalamasıdır. (harmonik / harmonic)

34. SVR, regresyon için ________ kullanır. (support vector / destek vektör)

35. Ward's method, kümeleme'de varyans ________'ini minimize eder. (iç / within)

36. Gradient descent, ________ fonksiyonunu optimize eder. (maliyet / cost)

37. SOM, denetimsiz öğrenmede ________ haritasıdır. (kendini organize eden / self-organizing)

38. Decision Tree'de Gini, ________ ölçer. (safiyet / impurity)

39. Lasso, ________ cezası ile feature selection yapar. (L1 / mutlak)

40. Agglomerative clustering, ________'dan başlar. (alt / bottom-up)

41. Bias yüksekse model ________ olur. (underfit / yetersiz uyum)

42. Müşteri segmentasyonu, ________ öğrenme örneğidir. (denetimsiz / unsupervised)

43. ROC, ________ oranı vs yanlış pozitif oranıdır. (doğru pozitif / true positive)

44. ARIMA, ________ serisi için kullanılır. (zaman / time)

45. Outlier'lar, kümeleme'de ________ ile tespit edilir. (DBSCAN / yoğunluk)

46. Feature selection, ________ sayısını azaltır. (özellik / feature)

47. Autoencoder, ________ öğrenme için kullanılır. (derin / deep)

48. Splitting'de entropy, bilgi ________'ini ölçer. (kazancı / gain)

49. Elastic Net, Ridge ve Lasso'nun ________'idir. (kombinasyonu / combination)

50. Divisive clustering, ________'dan başlar. (üst / top-down)

### Çoktan Seçmeli Sorular (50 Adet) – Performans Kriterleri Temel Bilgiler (Cevaplı)

Bu sorular, sınıflandırma, regresyon ve kümeleme performans kriterleri hakkında temel bilgileri öğretmek ve test etmek amacıyla hazırlanmıştır. Her soru temel bir kavramı açıklar ve sorar.

1. Performans kriterleri, bir makine öğrenme modelinin neyi ölçer?  
   a) Ne kadar iyi çalıştığını  
   b) Veri boyutunu  
   c) Algoritma hızını  
   d) Bellek kullanımını  
   **Cevap: a)** (Öğretilen: Performans kriterleri modelin doğruluğunu, hatalarını ve genel başarısını değerlendirir.)

2. Sınıflandırma'da accuracy, toplam doğru tahminlerin neye oranıdır?  
   a) Tüm tahminlere  
   b) Yalnızca pozitiflere  
   c) Yalnızca negatiflere  
   d) Hatalara  
   **Cevap: a)** (Öğretilen: Accuracy = (TP + TN) / (TP + TN + FP + FN))

3. Dengesiz veri setlerinde accuracy neden yetersiz kalır?  
   a) Çoğunluk sınıfını tahmin etmekle yüksek değer alır  
   b) Her zaman düşük değer verir  
   c) Kümeleme için uygundur  
   d) Regresyon için kullanılır  
   **Cevap: a)** (Öğretilen: Dengesizlikte, nadir sınıfı göz ardı eder.)

4. Precision, tahmin edilen pozitiflerin kaçının gerçek pozitif olduğunu ölçer mi?  
   a) Evet  
   b) Hayır, gerçek pozitiflerin kaçını yakaladığını ölçer  
   c) Küme kalitesini ölçer  
   d) Hata karesini ölçer  
   **Cevap: a)** (Öğretilen: Precision = TP / (TP + FP))

5. Recall, gerçek pozitiflerin kaçını doğru tahmin ettiğini gösterir mi?  
   a) Evet  
   b) Hayır, tahmin edilen pozitiflerin doğruluğunu gösterir  
   c) Regresyon hatasını gösterir  
   d) Küme ayrımını gösterir  
   **Cevap: a)** (Öğretilen: Recall = TP / (TP + FN))

6. F1-score, precision ve recall'ün ne tür bir ortalamasıdır?  
   a) Harmonik  
   b) Aritmetik  
   c) Geometrik  
   d) Medyan  
   **Cevap: a)** (Öğretilen: F1 = 2 * (Precision * Recall) / (Precision + Recall))

7. ROC eğrisi, hangi iki oranı karşılaştırır?  
   a) True Positive Rate ve False Positive Rate  
   b) Precision ve Recall  
   c) MSE ve MAE  
   d) Silhouette ve Dunn  
   **Cevap: a)** (Öğretilen: ROC, farklı eşiklerdeki performansı gösterir.)

8. AUC değeri 0.5'ten yüksekse ne anlama gelir?  
   a) Model rastgeleden daha iyi  
   b) Model rastgele kadar  
   c) Model daha kötü  
   d) Kümeleme için iyi  
   **Cevap: a)** (Öğretilen: AUC = 1 mükemmel, 0.5 rastgele.)

9. Confusion matrix, model hatalarını nasıl gösterir?  
   a) TP, TN, FP, FN hücreleriyle  
   b) Yalnızca hatalarla  
   c) Küme sayısıyla  
   d) Boyut indirgemeyle  
   **Cevap: a)** (Öğretilen: Confusion matrix hataları sınıflara göre ayırır.)

10. Specificity, negatiflerin kaçını doğru tahmin ettiğini ölçer mi?  
    a) Evet  
    b) Hayır, pozitifleri ölçer  
    c) Regresyon için kullanılır  
    d) Kümeleme için kullanılır  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Specificity = TN / (TN + FP))

11. Regresyon'da MSE, hataların ne tür bir ortalamasıdır?  
    a) Kare ortalaması  
    b) Mutlak ortalaması  
    c) Yüzde ortalaması  
    d) Logaritmik ortalaması  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: MSE = (1/n) Σ (y - ŷ)^2)

12. RMSE, MSE'nin hangi dönüşümüdür?  
    a) Karekökü  
    b) Karesi  
    c) Mutlak değeri  
    d) Logaritması  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: RMSE, hataları orijinal birimlerde gösterir.)

13. MAE, aykırı değerlere MSE'den daha mı dayanıklıdır?  
    a) Evet  
    b) Hayır  
    c) Kümeleme için uygundur  
    d) Sınıflandırma için uygundur  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: MAE = (1/n) Σ |y - ŷ|)

14. R², modelin varyansın kaçını açıkladığını gösterir mi?  
    a) Evet  
    b) Hayır, hataları gösterir  
    c) Küme kalitesini gösterir  
    d) Precision'ı gösterir  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: R² = 1 - (SS_res / SS_tot))

15. Adjusted R², neden ekstra değişkenleri cezalandırır?  
    a) Overfitting'i önlemek için  
    b) Underfitting'i artırmak için  
    c) Küme sayısını belirlemek için  
    d) Etiket üretmek için  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Adjusted R², özellik sayısı arttıkça düşer.)

16. Kümeleme'de Silhouette skoru, neyi karşılaştırır?  
    a) Küme içi ve küme dışı benzerliği  
    b) Hata karesini  
    c) Precision'ı  
    d) Recall'ı  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Skor -1 ile 1 arası, yüksek değer iyi kümeleme.)

17. Silhouette skoru pozitifse kümeler nasıl yorumlanır?  
    a) İyi ayrılmış  
    b) Karışık  
    c) Regresyon hatası yüksek  
    d) Sınıflandırma düşük  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Pozitif skor, nokta kendi kümesine uygun.)

18. Davies-Bouldin indeksi düşükse ne anlama gelir?  
    a) İyi kümeleme  
    b) Kötü kümeleme  
    c) Yüksek hata  
    d) Düşük doğruluk  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Düşük değer, kompakt ve ayrık kümeler.)

19. Calinski-Harabasz indeksi yüksekse kümeleme nasıldır?  
    a) İyi  
    b) Kötü  
    c) Regresyon için iyi  
    d) Sınıflandırma için iyi  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Yüksek oran, küme arası varyans > küme içi.)

20. Elbow yöntemi, optimal küme sayısını nasıl belirler?  
    a) WCSS grafiğinde dirsek noktasıyla  
    b) Accuracy ile  
    c) F1 ile  
    d) R² ile  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Dirsek, marjinal iyileşmenin azaldığı nokta.)

21. Cross-validation, modelin neyi test eder?  
    a) Genelleme yeteneğini  
    b) Küme sayısını  
    c) Boyut indirgemesini  
    d) Etiket üretimini  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Veriyi bölerek overfitting'i önler.)

22. K-fold cross-validation'da veri kaç parçaya bölünür?  
    a) K parçaya  
    b) 2 parçaya  
    c) 1 parçaya  
    d) Rastgele  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Her fold'da K-1 eğitim, 1 test.)

23. Log Loss, olasılıksal tahminlerde neyi cezalandırır?  
    a) Yanlış tahminleri  
    b) Doğru tahminleri  
    c) Küme içini  
    d) Boyutu  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Yüksek güvenle yanlış tahmin büyük ceza alır.)

24. Hinge Loss, hangi algoritmada kullanılır?  
    a) SVM'de  
    b) Linear Regression'da  
    c) K-Means'te  
    d) PCA'da  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Margin'ı maksimize eder.)

25. MAPE, hataları hangi biçimde ifade eder?  
    a) Yüzde olarak  
    b) Kare olarak  
    c) Mutlak olarak  
    d) Logaritmik olarak  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: MAPE = (1/n) Σ | (y - ŷ)/y | * 100)

26. Adjusted Rand Index, kümeleme için gerçek etiket varsa mı kullanılır?  
    a) Evet  
    b) Hayır  
    c) Regresyon için  
    d) Sınıflandırma için  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: ARI, kümelenme ile etiket eşleşmesini ölçer.)

27. Homogeneity, her kümenin kaç sınıf içerdiğini ölçer mi?  
    a) Evet, idealde bir  
    b) Hayır, sınıfları  
    c) Hataları  
    d) Varyansı  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Yüksek homogeneity, saf kümeler.)

28. Completeness, her sınıfın kaç kümeye dağıldığını ölçer mi?  
    a) Evet, idealde bir  
    b) Hayır, kümeleri  
    c) Precision'ı  
    d) Recall'ı  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Yüksek completeness, sınıf bütünlüğü.)

29. V-Measure, homogeneity ve completeness'in ne ortalamasıdır?  
    a) Harmonik  
    b) Aritmetik  
    c) Geometrik  
    d) Medyan  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Dengeli kümeleme değerlendirmesi.)

30. Macro-average, sınıfları nasıl ağırlıklandırır?  
    a) Eşit  
    b) Örnek sayısına göre  
    c) Küme sayısına göre  
    d) Boyuta göre  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Her sınıf eşit katkı sağlar.)

31. Micro-average, neyi global olarak hesaplar?  
    a) Tüm tahminleri birleştirerek  
    b) Her sınıfı ayrı  
    c) Küme içini  
    d) Hata karesini  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Dengesiz sınıflarda faydalı.)

32. Weighted-average, neye göre ağırlık verir?  
    a) Sınıf örnek sayısına  
    b) Eşit  
    c) Rastgele  
    d) Küme sayısına  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Büyük sınıflar daha etkili.)

33. Huber Loss, küçük hatalarda hangi loss gibi davranır?  
    a) MSE gibi  
    b) MAE gibi  
    c) Log gibi  
    d) Hinge gibi  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Büyük hatalarda MAE'ye geçer.)

34. Hamming Loss, multi-label'da neyi ölçer?  
    a) Yanlış etiket oranını  
    b) Doğru etiket oranını  
    c) Küme kalitesini  
    d) Regresyon hatasını  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Düşük değer iyi performans.)

35. Jaccard Similarity, set benzerliğini ölçer mi?  
    a) Evet  
    b) Hayır  
    c) Varyansı ölçer  
    d) Accuracy'ı ölçer  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Multi-label için kullanılır.)

36. Normalized Mutual Information, kümeleme ile etiket bağımlılığını ölçer mi?  
    a) Evet  
    b) Hayır  
    c) Regresyon için  
    d) Sınıflandırma için  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: 0 ile 1 arası, yüksek değer iyi.)

37. Rand Index, iki kümeleme arasındaki anlaşmayı ölçer mi?  
    a) Evet  
    b) Hayır  
    c) Precision'ı ölçer  
    d) Recall'ı ölçer  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Çift anlaşma oranı.)

38. Cophenetic Correlation, hiyerarşik kümeleme kalitesini ölçer mi?  
    a) Evet  
    b) Hayır  
    c) K-Means için  
    d) DBSCAN için  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Dendrogram ile mesafeler korelasyonu.)

39. mAP, nesne tespiti için hangi eğrinin altındaki alanı alır?  
    a) Precision-Recall  
    b) ROC  
    c) MSE-MAE  
    d) Silhouette-Dunn  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Yüksek mAP iyi tespit.)

40. RMSLE, büyük ölçek farklarında neden tercih edilir?  
    a) Logaritmik hata hesaplar  
    b) Kare hata hesaplar  
    c) Mutlak hata hesaplar  
    d) Yüzde hata hesaplar  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: RMSLE = sqrt( (1/n) Σ (log(y+1) - log(ŷ+1))^2 ))

41. SMAPE, MAPE'ye göre neyi düzeltir?  
    a) Sıfıra yakın değerlerdeki sorunu  
    b) Yüksek değerlerdeki sorunu  
    c) Küme sorununu  
    d) Sınıf sorununu  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Simetrik yüzde hata.)

42. Birden fazla metrik kullanmak neden önemlidir?  
    a) Dengeli değerlendirme için  
    b) Tek metrik için  
    c) Küme için  
    d) Boyut için  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Tek metrik yanıltıcı olabilir.)

43. Overfitting, hangi metrik farkıyla tespit edilir?  
    a) Eğitim yüksek, test düşük  
    b) Eğitim düşük, test yüksek  
    c) Küme yüksek  
    d) Boyut düşük  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Genelleme sorunu.)

44. Underfitting, hangi metriklerle belli olur?  
    a) Her iki sette düşük performans  
    b) Her iki sette yüksek  
    c) Yalnızca eğitimde düşük  
    d) Yalnızca testte düşük  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Model basitlik sorunu.)

45. Zaman serisi için MAPE neden uygundur?  
    a) Yüzde hata verir  
    b) Kare hata verir  
    c) Küme verir  
    d) Precision verir  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Tahmin ölçeğinden bağımsız.)

46. Multiclass'ta macro-average neden kullanılır?  
    a) Sınıfları eşit değerlendirmek için  
    b) Büyük sınıfları öne çıkarmak için  
    c) Küme için  
    d) Regresyon için  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Dengesiz sınıflarda faydalı.)

47. PR-AUC, dengesiz verilerde neden tercih edilir?  
    a) Pozitif sınıfa odaklanır  
    b) Negatif sınıfa odaklanır  
    c) Küme odaklanır  
    d) Boyut odaklanır  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: ROC'tan daha anlamlı.)

48. Dunn indeksi yüksekse kümeler nasıldır?  
    a) Kompakt ve ayrık  
    b) Karışık  
    c) Hata yüksek  
    d) Doğruluk düşük  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Yüksek değer iyi kümeleme.)

49. Explained Variance Score, regresyonda neyi gösterir?  
    a) Açıklanan varyans oranını  
    b) Küme oranını  
    c) Precision oranını  
    d) Recall oranını  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: R²'ye benzer.)

50. Cross-validation ortalaması, model karşılaştırmada neden güvenilirdir?  
    a) Şans eseri sonuçları azaltır  
    b) Tek split'e göre  
    c) Küme sayısına göre  
    d) Boyuta göre  
    **Cevap: a)** (Öğretilen: Ortalama performans verir.)

### Boşluk Doldurmalı Sorular (50 Adet) – Performans Kriterleri Temel Bilgiler (Cevaplı)

Bu sorular, temel bilgileri öğretmek ve boşluk doldurarak test etmek amacıyla hazırlanmıştır. Doğru cevaplar parantez içinde.

1. Performans kriterleri, modelin ________'ini değerlendirir. (başarısını / performansını) (Öğretilen: Model kalitesini ölçer.)

2. Accuracy = (TP + TN) / ________. (toplam / TP + TN + FP + FN) (Öğretilen: Toplam doğru oranı.)

3. Dengesiz verilerde accuracy, ________ sınıfını ezerek yüksek olabilir. (çoğunluk / majority) (Öğretilen: Nadir sınıfı ihmal eder.)

4. Precision = TP / (TP + ________). (FP / false positive) (Öğretilen: Tahmin pozitiflerin doğruluğu.)

5. Recall = TP / (TP + ________). (FN / false negative) (Öğretilen: Gerçek pozitif yakalama oranı.)

6. F1-score = 2 * (Precision * Recall) / (Precision + ________). (Recall) (Öğretilen: Harmonik ortalama.)

7. ROC eğrisi, ________ Positive Rate vs False Positive Rate grafiğidir. (True / TPR) (Öğretilen: Eşik performansını gösterir.)

8. AUC ________'ten büyükse model iyidir. (0.5) (Öğretilen: Rastgeleden üstün.)

9. Confusion matrix'te FP, ________ pozitiftir. (yanlış / false) (Öğretilen: Yanlış alarm.)

10. Specificity = TN / (TN + ________). (FP) (Öğretilen: Negatif doğruluğu.)

11. MSE, hataların ________ ortalamasıdır. (kare / squared) (Öğretilen: Outlier duyarlı.)

12. RMSE = ________(MSE). (sqrt / karekök) (Öğretilen: Birim ölçekli hata.)

13. MAE, hataların ________ ortalamasıdır. (mutlak / absolute) (Öğretilen: Outlier dayanıklı.)

14. R² = 1 - (________ / SS_tot). (SS_res / residual sum of squares) (Öğretilen: Açıklanan varyans.)

15. Adjusted R², ekstra ________'leri cezalandırır. (değişken / variable) (Öğretilen: Overfitting önler.)

16. Silhouette skoru, küme içi ________ ile küme dışı ayrımı karşılaştırır. (benzerlik / cohesion) (Öğretilen: Yüksek skor iyi.)

17. Silhouette aralığı ________ ile +1 arasıdır. (-1) (Öğretilen: Negatif kötü kümeleme.)

18. Davies-Bouldin ________ değer daha iyidir. (düşük / low) (Öğretilen: Küme ayrımı.)

19. Calinski-Harabasz ________ değer daha iyidir. (yüksek / high) (Öğretilen: Varyans oranı.)

20. Elbow yöntemi, ________ grafiğinde dirsek arar. (WCSS / within-cluster sum of squares) (Öğretilen: Optimal K.)

21. Cross-validation, veri ________'e bölünerek test eder. (parça / fold) (Öğretilen: Genelleme ölçer.)

22. K-fold'da her seferinde ________ parça test olur. (1) (Öğretilen: K-1 eğitim.)

23. Log Loss, yanlış tahmin ________'ini cezalandırır. (güveni / confidence) (Öğretilen: Olasılıksal loss.)

24. Hinge Loss, ________ margin'ı maksimize eder. (SVM / support vector) (Öğretilen: Sınıflandırma loss.)

25. MAPE, hataları ________ olarak verir. (yüzde / percentage) (Öğretilen: Ölçek bağımsız.)

26. ARI, kümeleme ile ________ eşleşmesini ölçer. (etiket / label) (Öğretilen: Dışsal metrik.)

27. Homogeneity, kümenin ________ sınıf içermesini ister. (tek / one) (Öğretilen: Saf kümeler.)

28. Completeness, sınıfın ________ kümede olmasını ister. (tek / one) (Öğretilen: Bütünlük.)

29. V-Measure, homogeneity ve completeness'in ________ ortalamasıdır. (harmonik / harmonic) (Öğretilen: Dengeli skor.)

30. Macro-average, sınıfları ________ ağırlıklandırır. (eşit / equal) (Öğretilen: Dengesiz için.)

31. Micro-average, ________ tahminleri birleştirir. (tüm / all) (Öğretilen: Global ortalama.)

32. Weighted-average, ________ sayısına göre ağırlık verir. (örnek / sample) (Öğretilen: Büyük sınıflar etkili.)

33. Huber Loss, küçük hatalarda ________ gibi davranır. (MSE) (Öğretilen: Hibrit loss.)

34. Hamming Loss, yanlış ________ oranını ölçer. (etiket / label) (Öğretilen: Multi-label.)

35. Jaccard, ________ benzerliğini ölçer. (set / küme) (Öğretilen: Benzerlik indeksi.)

36. NMI, bağımlılığı ________ ile 1 arası ölçer. (0) (Öğretilen: Normalleştirilmiş.)

37. Rand Index, ________ anlaşmasını ölçer. (çift / pair) (Öğretilen: Kümeleme karşılaştırma.)

38. Cophenetic, ________ ile mesafeler korelasyonudur. (dendrogram) (Öğretilen: Hiyerarşik kalite.)

39. mAP, Precision-Recall ________'inin alanıdır. (eğri / curve) (Öğretilen: Tespit metriği.)

40. RMSLE, ________ hata hesaplar. (logaritmik / logarithmic) (Öğretilen: Ölçek farkı için.)

41. SMAPE, ________ yüzde hatadır. (simetrik / symmetric) (Öğretilen: Sıfır sorunu çözer.)

42. Birden fazla metrik, ________ değerlendirme sağlar. (dengeli / balanced) (Öğretilen: Tek metrik yetersiz.)

43. Overfitting'te eğitim ________, test düşüktür. (yüksek / high) (Öğretilen: Genelleme yok.)

44. Underfitting'te her sette performans ________'tür. (düşük / low) (Öğretilen: Model yetersiz.)

45. Zaman serisinde ________ hata metriği yaygındır. (MAPE) (Öğretilen: Yüzde bazlı.)

46. Macro-average, ________ sınıflarda faydalıdır. (dengesiz / imbalanced) (Öğretilen: Eşitlik sağlar.)

47. PR-AUC, ________ sınıfa odaklanır. (pozitif / positive) (Öğretilen: Dengesiz için.)

48. Dunn indeksi, küme ________ ve ayrımını ölçer. (kompaktlık / compactness) (Öğretilen: Yüksek iyi.)

49. Explained Variance, ________ oranını verir. (varyans / variance) (Öğretilen: Regresyon kalitesi.)

50. Cross-validation, ________ sonuçları azaltır. (şans eseri / random) (Öğretilen: Güvenilir ortalama.)


### Günlük Hayat Problemlerinden 20 Adet Soru (Makine Öğrenmesi Kategorisiyle Birlikte)

Aşağıda, gerçek hayattan esinlenilmiş 20 günlük hayat problemi yer alıyor. Her biri için:
- **Problem tanımı** (kısa açıklama)
- **Makine öğrenmesi kategorisi** (Denetimli - Sınıflandırma, Denetimli - Regresyon, Denetimsiz - Kümeleme, Denetimsiz - Anomali Tespiti vb.)
- **Problem tipi** (örneğin: tahmin, sınıflandırma, gruplama, aykırı değer tespiti vb.)
- **Çoktan seçmeli soru** (doğru cevap parantez içinde)

1. **Problem:** Sabah işe giderken trafik yoğunluğunu tahmin etmek istiyorum.  
   **Kategori:** Denetimli öğrenme – Regresyon  
   **Tipi:** Sürekli değer tahmini (zaman serisi regresyonu)  
   **Soru:** Bu problem hangi makine öğrenmesi kategorisine girer?  
   a) Sınıflandırma  
   b) Regresyon  
   c) Kümeleme  
   d) Anomali tespiti  
   **Cevap: (b)**

2. **Problem:** Gelen e-postaların spam olup olmadığını otomatik tespit etmek.  
   **Kategori:** Denetimli öğrenme – Sınıflandırma  
   **Tipi:** İkili sınıflandırma  
   **Soru:** Bu problemde çıktı ne tür bir değişkendir?  
   a) Sürekli  
   b) Kategorik (binary)  
   c) Küme  
   d) Anomali  
   **Cevap: (b)**

3. **Problem:** Müşterileri alışveriş davranışlarına göre benzer gruplara ayırmak (segmentasyon).  
   **Kategori:** Denetimsiz öğrenme – Kümeleme  
   **Tipi:** Müşteri segmentasyonu  
   **Soru:** Bu problem için hangi öğrenme türü kullanılır?  
   a) Denetimli  
   b) Denetimsiz  
   c) Pekiştirmeli  
   d) Yarı denetimli  
   **Cevap: (b)**

4. **Problem:** Ev fiyatını konum, oda sayısı, metrekare gibi özelliklere göre tahmin etmek.  
   **Kategori:** Denetimli öğrenme – Regresyon  
   **Tipi:** Çoklu regresyon  
   **Soru:** Bu problemde hedef değişken ne türdür?  
   a) Kategorik  
   b) Sürekli  
   c) Sıralı  
   d) Binary  
   **Cevap: (b)**

5. **Problem:** Kredi kartı işlemlerinde olağandışı (hileli) işlemleri yakalamak.  
   **Kategori:** Denetimsiz öğrenme – Anomali Tespiti  
   **Tipi:** Aykırı değer tespiti  
   **Soru:** Bu problem en çok hangi yaklaşımla çözülür?  
   a) Sınıflandırma  
   b) Regresyon  
   c) Anomali tespiti  
   d) Kümeleme  
   **Cevap: (c)**

6. **Problem:** Hastanın röntgen görüntüsünden zatürre olup olmadığını tespit etmek.  
   **Kategori:** Denetimli öğrenme – Sınıflandırma  
   **Tipi:** İkili sınıflandırma (görüntü sınıflandırma)  
   **Soru:** Bu problemde hangi performans metriği öncelikli olmalı?  
   a) Precision  
   b) Recall (hastaları kaçırmamak için)  
   c) MSE  
   d) Silhouette  
   **Cevap: (b)**

7. **Problem:** Online alışveriş sitesinde müşterinin bir ürünü beğenip beğenmeyeceğini tahmin etmek.  
   **Kategori:** Denetimli öğrenme – Sınıflandırma  
   **Tipi:** Öneri sistemi (ikili sınıflandırma)  
   **Soru:** Bu problem hangi kategoriye girer?  
   a) Regresyon  
   b) Sınıflandırma  
   c) Kümeleme  
   d) Boyut indirgeme  
   **Cevap: (b)**

8. **Problem:** Bir restoranın günlük satış miktarını hava durumu, gün, mevsim gibi faktörlere göre tahmin etmek.  
   **Kategori:** Denetimli öğrenme – Regresyon  
   **Tipi:** Zaman serisi regresyonu  
   **Soru:** Bu problemde hangi metrik en uygun olur?  
   a) Accuracy  
   b) RMSE / MAE  
   c) F1-score  
   d) Silhouette  
   **Cevap: (b)**

9. **Problem:** Sosyal medyada kullanıcıları ilgi alanlarına göre benzer gruplara ayırmak.  
   **Kategori:** Denetimsiz öğrenme – Kümeleme  
   **Tipi:** Kullanıcı segmentasyonu  
   **Soru:** Bu problemde etiketli veri var mıdır?  
   a) Evet  
   b) Hayır  
   c) Yarı denetimli  
   d) Pekiştirmeli  
   **Cevap: (b)**

10. **Problem:** Bir fabrikanın üretim hattında arıza riski yüksek olan makineleri önceden tespit etmek.  
    **Kategori:** Denetimli öğrenme – Sınıflandırma  
    **Tipi:** Tahmini bakım (predictive maintenance)  
    **Soru:** Bu problem hangi öğrenme tipine girer?  
    a) Denetimsiz  
    b) Denetimli  
    c) Pekiştirmeli  
    d) Yarı denetimsiz  
    **Cevap: (b)**

11. **Problem:** Akıllı telefonun batarya ömrünü kullanım alışkanlıklarına göre tahmin etmek.  
    **Kategori:** Denetimli öğrenme – Regresyon  
    **Tipi:** Sürekli değer tahmini  
    **Soru:** Bu problemde çıktı ne türdür?  
    a) Kategorik  
    b) Sürekli  
    c) Sıralı  
    d) Binary  
    **Cevap: (b)**

12. **Problem:** Bir bankanın müşterilerini risk profiline göre gruplamak (düşük, orta, yüksek risk).  
    **Kategori:** Denetimsiz öğrenme – Kümeleme  
    **Tipi:** Risk segmentasyonu  
    **Soru:** Bu problem için hangi algoritma uygundur?  
    a) Linear Regression  
    b) K-Means  
    c) Logistic Regression  
    d) SVM  
    **Cevap: (b)**

13. **Problem:** Bir e-ticaret sitesinde sahte yorumları (fake review) tespit etmek.  
    **Kategori:** Denetimli öğrenme – Sınıflandırma  
    **Tipi:** İkili veya çok sınıflı sınıflandırma  
    **Soru:** Bu problemde hangi metrik önceliklidir?  
    a) Precision (yanlış pozitifleri önlemek için)  
    b) MSE  
    c) Silhouette  
    d) Davies-Bouldin  
    **Cevap: (a)**

14. **Problem:** Haftanın hangi gününde daha çok satış yapıldığını tahmin etmek.  
    **Kategori:** Denetimli öğrenme – Sınıflandırma  
    **Tipi:** Çok sınıflı sınıflandırma  
    **Soru:** Bu problemde kaç sınıf vardır?  
    a) 2  
    b) 7 (haftanın günleri)  
    c) Sürekli  
    d) Küme sayısı  
    **Cevap: (b)**

15. **Problem:** Bir hastanede hasta randevularının no-show (gelmeme) olasılığını tahmin etmek.  
    **Kategori:** Denetimli öğrenme – Sınıflandırma  
    **Tipi:** İkili sınıflandırma  
    **Soru:** Bu problemde hangi metrik en kritik olur?  
    a) Recall (hastaları kaçırmamak için)  
    b) MSE  
    c) Silhouette  
    d) R²  
    **Cevap: (a)**

16. **Problem:** Bir markette ürünlerin raf yerleşimini satış verilerine göre optimize etmek (benzer ürünler yakın olsun).  
    **Kategori:** Denetimsiz öğrenme – Kümeleme  
    **Tipi:** Ürün kümeleme  
    **Soru:** Bu problemde etiketli veri gerekli midir?  
    a) Evet  
    b) Hayır  
    c) Yarı denetimli  
    d) Pekiştirmeli  
    **Cevap: (b)**

17. **Problem:** Bir aracın yakıt tüketimini hız, yük, yol tipi gibi faktörlere göre tahmin etmek.  
    **Kategori:** Denetimli öğrenme – Regresyon  
    **Tipi:** Çoklu regresyon  
    **Soru:** Bu problemde hedef değişken nedir?  
    a) Kategorik  
    b) Sürekli (yakıt tüketimi)  
    c) Binary  
    d) Sıralı  
    **Cevap: (b)**

18. **Problem:** Sosyal medya hesaplarının bot (sahte) olup olmadığını tespit etmek.  
    **Kategori:** Denetimli öğrenme – Sınıflandırma  
    **Tipi:** İkili sınıflandırma  
    **Soru:** Bu problemde hangi algoritma sık kullanılır?  
    a) K-Means  
    b) Random Forest / XGBoost  
    c) PCA  
    d) DBSCAN  
    **Cevap: (b)**

19. **Problem:** Bir şehirdeki taksilerin yoğun olduğu bölgeleri belirlemek (yoğunluk haritası).  
    **Kategori:** Denetimsiz öğrenme – Kümeleme  
    **Tipi:** Mekânsal kümeleme  
    **Soru:** Bu problem için hangi kümeleme algoritması uygundur?  
    a) Linear Regression  
    b) DBSCAN (yoğunluk tabanlı)  
    c) Logistic Regression  
    d) SVM  
    **Cevap: (b)**

20. **Problem:** Bir akıllı ev sisteminde elektrik tüketiminde olağandışı artışları (kısa devre, unutulan cihaz) yakalamak.  
    **Kategori:** Denetimsiz öğrenme – Anomali Tespiti  
    **Tipi:** Zaman serisi anomali tespiti  
    **Soru:** Bu problemde hangi öğrenme türü kullanılır?  
    a) Denetimli  
    b) Denetimsiz (anomali tespiti)  
    c) Pekiştirmeli  
    d) Yarı denetimli  
    **Cevap: (b)**
